學佛年幾，有無咩想問？——上班編

《增壹阿含經·四諦品》：「彼云何名為苦諦。所謂苦諦者。生苦．老苦．病苦．死苦．憂悲惱苦．怨憎會苦．恩愛別離苦．所欲不得苦。取要言之。五盛陰苦。是謂名為苦諦。」

人道有八苦，其中三苦為：怨憎會苦．恩愛別離苦．所欲不得苦

怨憎會苦：怨仇憎惡之人事物聚集。與怨憎的人相會之時，心懷怨恨，產生憂苦
愛別離苦：別離愛境，或與所愛者別離時所感受之苦
求不得苦：苦事求離不得，樂事求欲不得。世間一切人物，心所樂求而不能得到滿足。

見身邊竟然有好多人都有興趣學佛，但係可能初學唔知點入手所以無再深入落去

開呢個po係想多啲人可以潛心修行，又或者你純粹對佛教有疑問或者想challenge佛教都可以問下我

利申純粹交流分享下 大乘佛教 唔識就話唔識希望唔好講錯野

已經開到黎第五個post 今次黎到上班台打算答下問題之餘可以share下啲有關佛教嘅有趣知識

上個月del左連登 之後有一日無聊下google自己啲po睇下有冇人覆
點知竟然見到有2位巴打係由完全唔信佛，然後追晒4個po到依家直頭想皈依，深受感動。

所以依家想down返連登淨係專注呢個post, 睇下有冇人入黎吹水。

強帖留名

hello

係咪無神論者

我都要學了

佛教係無神論 呢到講嘅神係講緊佛教無一個全能，創造一切事物嘅神
不過當然佛教係信有天人，鬼道眾生呢啲一般人覺得係神神怪怪嘅野

你有興趣咩

有無入門書/片推介

我入門嘅時候係睇開youtube 法忍法師嘅片

點解要有苦
人生係咪得苦

同埋有無睇Sadhguru
佢講得好唔好

苦係由人自己感招而來
人由於貪嗔痴而造出種種惡，所以人就會感召返呢啲痛苦返黎。所以我地會話貪嗔痴係世間一切煩惱的根本。

人生係苦樂參半。
娑婆世界裡面嘅「娑婆」意思係堪忍，即係我地係處於痛苦啱啱好能夠忍受嘅世界裡面。

好想擺脫苦要點做

巴打做咩仲唔訓

其實佛學有classify 其他神@六道，只係好少人講
有D仲有記載添，只不過叫你真係信果時唔好拜太多
免得你呢個拜下果個拜下難有成就咁解...
從無唔准信其他野，只係話你知因果，眾生有佛性
做好事/做錯野都係自己受番，無咩唔公平之說

DL 法性講堂APP 聽佢D舊節目
法忍法師有遂樣慢慢講
仲好搞笑添

想要擺脫苦果就要先避免做苦因，即係成日講嘅惡業。
有好多方法，做多啲善業，擺脫自己嘅貪嗔痴，當然呢啲唔係話講句擺脫就擺脫到，要配搭修行。 日子有功就會發現，貪嗔痴慢疑執著等等都會自自然然減少。

聽日要返學 諗住唔訓

唔系應該掉翻轉咩

今日訓左好多 唔洗訓了 驚起唔到身

一切有為法如夢幻泡影如露亦如電應作如是觀
btw 好中意佛家同道家

巴打點理解呢句野

ching ust？ 有無上過huma1810 我好中意chineses philosophy

無上過 不過上過1000b有講佛道儒墨法 都幾得意

感官引發既野都係虛像 唯有自己系真實 例如自己既呼吸 自己既思緒 自己意識既流動

推薦1810

想擺脫人生既苦，好痛

覺得佛家都係強調觀察自我 勸世人唔好過分注意外在世界

信願行
先有信心 後有心願 然後行動

有講佛教？

應該系1000b進階版 儒道墨法佛都有 馮友蘭既中國哲學簡史系指定教材

你自己都唔係真實
諸蘊因緣合，假名為眾生
你都係只不過係因為五蘊因緣份而揉合，假名叫做「你」而已。

世間苦樂都係相對而言，有樂就會有苦。天寒地凍有杯熱水暖身係樂事；天時暑熱得熱水飲就變成苦事，未到寒風刺骨都唔顯得一杯熱水係咁美好

再者，世間事物時刻處於變化之中。寒風好，熱水也好，兩者皆非恆久常在嘅。人鍾意飲熱水而當下有熱水飲，下一刻可以得返冰水飲；四季交替，鍾意冰天雪地唔代表春夏不會來臨。忍受苦難固然係苦，擁有快樂嘅時候害怕失去亦係苦（煩惱）

對無常等真理嘅不明瞭（無明），故而做作顛倒之事，又會帶嚟新嘅苦難，即係所謂嘅「惑業苦」

自我又何嘗唔係有如夢一樣，有幻滅嘅一日？

你認為佛嘅根係咩

啲基督徒成日會講嘅就係
點樣用輪迴解釋番哩個世界上越黎越多人？
我個人比較相信因果報應輪迴比較多....
同埋有時候覺得人信宗教嘅原因係因為怕死
驚死咗唔知去邊
為咗上天堂 為咗去淨土而信
所以而家好矛盾

自己唔系真實系因為被假名呢個思想束縛著 當你突破呢層思想枷鎖 自己即真實 自己即佛

六道輪迴

點突破？

咩叫佛嘅根

應無所住而生其心

起初

10000個人有10000個原因信教

忘記 當你去到一個境界 連自己忘記呢個舉動都忘記了 就突破枷鎖了

🙏🏻

四聖諦法
苦集滅道
以前讀書學
唔知乜野黎

佛家同道家都強調唔好刻意 你一刻意就追求唔到兩者主張既最高哲學境界

努力緊 咁巴打呢？

唔刻意咁要點追求？

可唔可以扑野

所以對人來說呢個應該系一個循序漸進既過程 你有呢個思想狀態 系刻意學習得來的 當你習慣呢個思想狀態就可以去卻呢份刻意 好似呼吸一樣自然
就好似學打籃球咁 一開始防守進攻呢類動作運用起來好刻意 因為你唔熟 當你練得多 你會發現呢d就能會成為你既反射動作 純熟到當你系比賽遇到各種情況 身體會好自然作出反應去進行防守同進攻

所以喺做到忘記之前要去修

即係上面講嘅「忘記」，佛教叫「放下/不著」。當你仲糾結緊事物係真假有無，證明你仲係執著，就「突破」唔到語言文字同於其上嘅形式邏輯

一切法空，既然本空何需你去「空佢」？眾生執著一切法實有，故佛為眾生說空。然著於實有係著，著於空亦係著。不著我、不著法、不著空，乃至不著亦不著，方為佛嘅境界

《大智度論》：「非有亦非無，亦無非有無，此語亦不受，如是名中道。」

留名

佛太難了 我努力學習莊子套相對幸福

學到野

普通善男女子 行 正淫
行菩薩道(歸依)就要戒色

(好似係)

點樣空自己個執著？

咁就突破唔到枷鎖

連燈真係臥虎藏龍

我都唔知

更正少少 皈依唔代表受菩薩戒

佛性？如是，眾生皆有佛性，皆可成佛。(好似係)

對，要辭親出家守菩薩戒

(好似係)

被女友背叛
而家心好痛苦
呢啲佛學上有冇咩解讀？

我應該要放下？

#52 你答咗

阿彌陀佛🙏🏻

佛學建唔建議人生仔?

點背叛法？

同我一齊嘅時期
瞞住我溝其他男仔

而家佢另一邊準備好 就拋棄我

如是因，如是果
因果嘅運作太複雜，佛陀冇講過嘅，我哋凡夫唔敢妄說禍福。所以我唔會話肯定係你前世都背叛咗女友乜乜乜（當然亦絕對有呢個可能），只能夠話善因緣會生出善果，惡果亦自然係由惡因緣所催生

點樣面對，你自己答咗

從前有一位老婦前來拜見佛陀，問佛陀：「世間一切係從何處而來？又會到何處？」

佛陀就話：「一切無所從來，亦無所去。就如同兩個木頭互相摩擦，生出火，點燃咗木頭；當木頭燒盡，火又熄滅了。」

佛陀之後問老婦人：「咁火又係從咩地方來，又到什麽地方去呢？」

老婦人就回答：「因緣聚合，火便生起；因緣離散，火便滅盡。」

佛陀點頭道：「一切萬法亦皆如此，因緣聚合即成、因緣離散即滅。」

就咁睇你呢段心路歷程，覺得巴打幾有慧根。一般人當下因為求不得會感到好痛苦，但當有一日佢求得左就會覺得冇事，又沉淪係慾望當中。但係你明白即使你當下搵到工會即刻無事，但係都無解決過根本性嘅問題。淨係見你呢句覺得巴打幾有智慧。同埋你同佛法都幾有緣，你一諗就見到呢個po, 幾有趣 建議你可以bookmark呢個po,得閒睇下，可能睇睇下你就會落實修行

修行具體內容？

人嘅一生係咪整定
破財定行財大運都係照人生劇本嚟行？

話時話講左咁耐我竟然無詳細講要點樣修行，我試下講下。
修行有好多方法
正念 坐禪 念佛 誦經
既然我係修開淨土宗（即係念佛宗）咁我就分享下呢方面嘅修行方法

念佛即係口念或者心念佛號，佛號即係阿彌陀佛，釋迦牟尼佛呢啲。

首先要知道點解念佛係work, 點解念佛係修行
就要知道阿彌陀佛係邊個，阿彌陀佛係因願心而出名嘅其中一尊佛。
佢嘅其中一世係一位國王黎，佢當下聞佛說法，毅然捨棄國王之位出家，然後發左四十八個大願。
當時佢見到眾生嘅痛苦，所以發願要建立一個無痛苦，只有樂嘅佛國土，希望眾生可以脫離苦痛，然後到佢嘅國土繼續修行佛法，呢個就係好出名我地成日講嘅極樂世界。

然後阿彌陀佛就教人點可以去佢個極樂國土：「若有善男子善女人。聞說阿彌陀佛。執持名號。若一日。若二日。若三日。若四日。若五日。若六日。若七日。一心不亂。 其人臨命終時。阿彌陀佛與諸聖眾。現在其前。是人終時。心不顛倒。即得往生阿彌陀佛極樂國土。」

所以個system係，阿彌陀佛佢以前曾經發願「設我得佛。十方眾生。至心信樂。欲生我國。乃至十念。若不生者。不取正覺。唯除五逆。誹謗正法。」
(如果有眾生念我嘅佛號而不能往生極樂世界，我就唔成佛），而佢依家已經成佛，亦即係代表佢成佛前所做嘅不可思議嘅無量功德已經成就咗佢嘅願心。所以我地念佛時係承載住佢不可思議嘅大功德，同佢嘅願心相應，然後我地就可以咁簡單就往生佢嘅佛國土。

你可能會問，吓？咁簡單就可以往生極樂國土？其實一啲都唔簡單，原因有三。
一，係我地所做嘅事只係乘阿彌陀佛嘅本願力，你可以呢個話唔係我地自己嘅力。就好似我地做善事就係用緊自己隻手去執啲石仔去起樓，而佛法就係佛借左部起重機比我地，我地用佢黎起樓。
二，你以為好簡單？即使佛已經同你講，係啊，就係念佛咁簡單就可以滅無量罪，得生極樂國土，但係有幾多人根本係無緣接觸佛法？甚至唔好話接觸佛法，得人身可以修行已經係非常難得。
三，你念佛時可唔可以做到一心不亂，心不顛倒？進入念佛三昧嘅境界？呢個已經係非常之難。要好長嘅時間去練習。就好似你小學讀數學讀加減乘除，讀到大學其實都係加減乘除黎，即使念佛呢樣好似好簡單嘅野，要去一心不亂嘅境界都需要好高嘅功夫。

所以成日聽到點解啲佛教徒成日口中念念有詞，就係念緊佛號。其實係不斷修行嘅一部份。當然仲有配合埋誦經嘅其他修行方法。

呢個係略略簡介極樂世界同埋念佛宗嘅緣起，就係出自呢本好出名嘅「佛說阿彌陀經」

其他禪宗，密宗等等就留比其他巴打介紹。

定中有不定

講左Why之後就講How
通常我地會講念佛宗就係自力同他力相應嘅法門，阿彌陀佛以自己嘅願力接引眾生，但係若果我地唔信，唔願，唔行，其實都唔能夠與佛嘅願心相應。所以我地要點行係好重要。

How?
通常新手都係建議由每日1080句佛號開始，可以買個counter或者下載個app, 用咩方法都得計住自己念左幾次，念一次就count一下，1080次其實好快，大約15分鐘就搞掂。

念完之後迴向，迴向嘅意思即係將你唸佛所做嘅功德嘅其中一部份彈比你想比嘅對象。通常大部分人都會迴向比怨親債主，原因有三，
一，怨親債主就係你欠佢地債嘅人，可以係仇人，可以係同你又宿世怨恨嘅鬼道眾生，可以係你愛人，親人，而念佛嘅功德迴向比佢地就如同還債。怨親債主會阻礙你修行，可以先還債比佢地先，令自己可以繼續精進於學佛。
二 ，好多現世痛苦其實都係宿世結下冤仇嘅怨親債主所造成，你只要有足夠嘅功德去還債，咁就可以解決呢啲現世痛苦。
三，通常都係佢地令你想修行，迴向比佢地都係應該。

而迴向嘅具體方法好簡單，只要靜心默念，我XXX誠心將剛才/今日，念佛/誦經所造嘅功德迴向比我嘅冤親債主/（你指定嘅某人），然後誠心講出你嘅祈求，咁樣就迴向完畢。

如果諸法無我，咁我嘅業報喺邊個身上?

有無極差八字可以變到有好運行

身如菩提樹，心如明鏡臺，時時勤拂拭，勿使惹塵埃。
菩提本無樹，明鏡亦非臺；本來無一物，何處惹塵埃？

有冇佛學嘅書推介？

無我，係講緊我係由色，受，想，行，識，五蘊由種種因緣和合而生出，但係因環境嘅不斷變遷，所以係無一個恆常不變嘅自體。

有

我好鍾意嘅圖解金剛經 圖解心經

咁 來世我 同 今世我 係唔係同一個我? 如果係，兩者五蘊並無相同之處，點樣係同一個我?

如果唔係同一個我，點解另一個人要受我嘅業報? 除非係今生花報，我又點解要在乎業報，反正唔係報喺我身上?

返工迫死後生嘅senior會唔會有報應？
點睇人同人之間要互相批鬥爭上位？

耐冇學佛個人好浮躁，師兄有冇建議？

最痛苦就是輪蛔做個有限智力嘅戇鳩仔比死更難受 返工返到有精神病

命局中縱然有不弱的官殺星，但是官殺星受著嚴重的刑沖傷害者，這種人可謂最悲哀呢！因為這類人一般都很有事業心、奮鬥心，可是命運往往令其在事業上遭逢突如其來的打擊，真是命運無情，非戰之罪也。我係呢類人

第八識 阿賴耶識在輪迴

學返佛

宜家睇淨空法師啲片都唔係好有耐性

貪嗔痴

因貪愛五慾，財色名食睡。因嗔恨，驚人地會爭奪佢嘅位置，所以要傷害對方。因痴愚，唔明白世間嘅無常，所以執著於世間中一時嘅利益。

我已經點面對人哋貪嗔癡呢？
唔想同人鬥
但唔批鬥講是非就係自己死
其實我唔想再過呢啲日子

lm

有冇皈依證？ 如果要辦理手續係點樣？
一個未入教既人，如果想辦理皈依證，最快時間要幾耐？

本人斷斷續續都係一啲書本理解一些佛理
不抗拒之餘頗有興趣

但老實說辦理皈依證是因為有用

今世同下世並唔係同一個你 ,但亦唔係完全冇關係
好似種蘋果樹一樣，唔會話種子係蘋果
但蘋果種子亦非同蘋果完全無關

你會唔會在乎政府點樣施政？
政府唔係你，但政府做既野會影響到你
所以在唔在乎係在於有冇貪
係唔係同一個自己並唔係重點

唔好諗點面對人地嘅貪嗔痴，諗下點破除自己嘅貪嗔痴先。

問下你間道場係點。我係報名之後幾個月後皈依，然後皈依嗰日就比埋皈依證我。

不過皈依證有乜用

念佛

學佛可以改變

如何面對做唔到dream job

其實道場收費係點？定係隨緣？（應該諗多咗）

唔怕同你地講埋 小朋友報讀佛教學校有優勢

同埋使唔使考試背經？ 好多道理我都認同亦都有感受
但你叫我背出嚟我真係背唔撚到

應該就唔會收費。不過隨喜都可以捐少少錢，畢竟道場都要花好多人力物力去搞成件事

乜都唔洗跟住做就得

原本想叫師兄PM 俾個道場我參考吓
但到而家我先發覺我唔識用PM

有冇少少貼士可以透露下邊間？
只有少少皮毛知識 引經據典都唔識 貿然去參加道場會唔會好odd？

當全世界都會信佛時 人類係咪會滅亡因為無下一代
定係因為大家都去極樂 所以都唔會care

執著令你覺得事與願違係痛苦，咁放下執著痛苦就會自然消除

脫離輪迴之後會點？

咁如果付出同能力都比你低人獲得，因為眼緣/運氣/刷鞋等因素你失敗咗, 呢種情況點放低

你major邊科？

我每日念南無地藏菩薩一千次，念左 130 日後開始有改變

點解政府無經歷因果報應？

有咩改變

多謝你，諗完冇耐就俾我見到呢個post我覺得真係無得懶，好似個timing到咗咁

先唔講人好難知道對方實際付出多少，我自己睇法係「種瓜得瓜，種豆得豆」。當初種落嘅係蘋果嘅因，得到嘅點都會係蘋果而唔會係香蕉或者橙，variables只會係個蘋果幾時結成同最後嘅大小、甜度等等

你當下得唔到某樣嘢，基本上只得兩個原因：一係因緣未成熟，種子已經具備，但令種子結果嘅其他因素（助緣）唔齊備，需要嘅係人繼續努力以及耐心等待；二係你當初根本就冇種過咁嘅因，就好似你即使有齊雨水、泥土、空氣等等，但偏偏就冇種子，就點種都唔會種到嘢出嚟

原本念佛號係想有物質上嘅改變，但係念到130日，突然諗通左，少左好多物慾，個人冇咁執著了，但之後過多段日子，原本祈求嘅野，卻突然實現了，因為自己內心已經無求，也沒有驚喜，平常心，就自然而然了。

唔會啦
等於學生初入學咩都唔識係正常，人哋都唔會expect你識好多，如果唔係就你上去講經啦

聽 Sadhguru 講既野真係有所悟
真係一個智者,而正常人唔會用佢個角度睇,講野都幾好笑

我唔知佛點睇，我睇到既係99%人都係痛苦，為咗個1% 人幸福而存在。

說起來慚愧，我都學佛幾年
但性格比較孤僻 傲物
到今時今日都唔大識同人相處，
更加冇咩所謂人生方向🙏
（有冇咩建議）

利申：今年24

100%人都係痛苦

點先可以令自己冇咁躁底

咁佛學痛苦有冇層次

所有眾生都已經被渡化，咁人道都唔會存在

點樣可以唔好咁emotional 無咁易唔開心

成佛/菩薩/阿羅漢

做咩

[內附懶人包]一鍵投訴紅官蘇文隆

每分每刻都經歷緊

咁成左彿係點樣。點先可以知呢個唔係一個假設。

有 地獄道係完全嘅苦痛 畜牲餓鬼苦痛輕於前者 人道嘅苦樂相間 天道就係純粹享樂

點擺脫妒忌

如果以佛教角度來看 有幾方面切入

-共業 （共同所作的業）

做左既野唔會無緣無故冇左而不過會用另一方式表達（類似 能量守恆定律，能量唔是冇左，例如 電力化左做電燈光）

-福報（都是業力的裏頭）
承上題
你上一份工儲落左既錢，會不會因為你今年轉左一份新的工而冇哂？
只不過佢用咁樣既形式展現出來，
仍解釋到典解我地今時今日的偉大特首不用懂民間疾苦 在那買衛生紙，使用八達通仍能在世上生存。錢都屬福報一種，我地比較窮就需要謀求呢樣野（付出努力->獲取成果） 即番工/大家既做狗，但會不會為左得到呢樣野 而不擇手段/裝威作勢 會不會因此作更多的業（迴響） 呢個又是後話了......

-因緣
前世欠，今世見
先唔講邊個服務邊個，
今生出現在邊個家庭 我地冇得揀，我地父母冇得揀 好似舊磁石咁 最後邊個最強 時機又成熟 就一拍即合造就今時今日的（現象）。
但造就（相互吸引力）磁場強弱的導演又恰恰是你喎，咁所以其實你是有得揀定冇得揀呢？

暫時諗到咁 如有錯漏 敬請樓主/其他師兄指出

菩提本無樹，明鏡亦非台，本來無一物，何處惹塵埃。你妒忌既野本來就只係幻像。唔存在。只要你明白就唔會執著。就會學識放下。阿里陀佛

呢個就係點解佛教唔係單純嘅哲學，話佛教只係哲學而唔係宗教嘅人只係抽咗佢自己想睇嘅部分去睇。事實係佛教確實有大量哲學嘅成分，但同時亦絕不乏宗教性嘅元素。如業力、輪迴等都係佛教嘅基本主張，但呢啲嘢都係超驗嘅，冇人可以拎嚿業力出嚟畀你睇，人亦睇唔到其餘五道嘅大部分有情眾生。只能夠話好多嘢可以做到自圓其說，去到最後都係要講個信字

我都覺。因為成日話死後有審判。好人上天堂。衰人落地獄。但呢d係驗唔到。只能為好人有好報。惡人有惡報畫上圓滿句號。

除咗內心上嘅改變，物質都有改變，環境都有改變，周圍嘅人都有改變。

好多人好容易將所有野歸咎於運氣。其實運氣可以解釋為宿世嘅業力同現世嘅因緣。

有時真係timing到左，所有野都會改變。

呢到係無pm功能

信佛/學佛會講心，但唔係只講心
所以你有心去持蛋奶素少食肉已經係好事，但日後食到純素當然就更好

至於「食肉是否等於殺生」其實由第一個po開始已經作過詳細討論，可以請樓主quote返相關內容

傲物都唔係好事，要放低貢高我慢心。

我點先可以驗證到有前世今生。如果我前世係仆街，咁個世無報，係係咪來世報。定係邊個世會報。

躁底即係嗔恨心，要時刻留意自己嘅情緒。首先儘量遠離會令自己躁底嘅事情。如果遇到，提醒自己唔好爆。當你發現自己一爆，即刻撳低自己嘅嬲嘅情緒。

要學識點樣放下

條件成熟自然會報。你修行到一個境地自然會知道自己嘅前世今生，或者人地嘅前世今生。相信呢到好多巴打都已經自己親身體驗過。

教我幾招可以嗎

係邊度學？

慢慢修行，然後就會慢慢驗證到。唔一定要死後見住自己上天堂定落地獄先驗證到。好多人現世已經驗證到

唯識話有可能有眾生會冇佛菩薩種性，你點睇？

可以再解釋多少少?

有無打女人，食狗肉

是的，不知不覺地變了

想講一個故事。話說我同你都一樣，近排喺到諗我好難做到唔殺生，因為我勁驚甲由，但係我屋企好多甲由。
有一次屋企有隻類似飛甲由嘅野我驚到仆街。但係又唔想殺生嘅緣故，我拎左個類似膠樽嘅野諗住裝住佢放生，點知我一拎住個樽行過去佢即刻嚇到飛起左。然後我嚇到仆街。然後我另一個信佛嘅frd喺skype聽到就教我試下心裡面默念同佢講，你唔好飛啦，嚇親我。
然後我就跟佢做啦心裡面係咁諗叫佢唔好飛，又係咁念佛，之後過無耐佢竟然自己走入個樽到。我即刻放走左佢。
如是者連續3日有3隻甲由喺同一個位出現。我3次都放走左佢地。
琴日有隻甲由喺我手側邊爬過我竟然唔驚。

道場

問過有學過佛嘅朋友
叫我盡情發嬲, 嬲到去一個地步就唔會再嬲
係咪真?

佛教講五蘊皆空
但同時又引導人向善有福報可入天道或人道享福
咁有人學佛修行行善就係為咗將來享受福報 並唔係真心誠意
咁咪違背曬佛教原意？

實修。可以睇#77 #78
呢到可以加個補充。
就係呢個放下執著嘅過程你係會覺得係「自自然然」就放下左

未聽過。有冇source?

唔係老衲

唔需要刻意去驗證。自己會自自然然就知道。呢個係眾生嘅本能。

我屋企都好多曱甴
捉咗好多年唔知係咪搞到佢哋進化哂，越嚟越難捉。有陣時學似你咁同佢哋「傾計」，不過次次都搞好鬼耐先得手

呢個係好多人對佛教嘅疑問
我近排諗到一個幾得意嘅比喻可以解答呢個問題

我同你講 一個法治嘅社會係人人都會守法
但係你生於一個專政嘅政權底下，你首先可能會通過違法嘅行為，去改變呢個政權，之後去追求一個法治嘅社會。
咁你改變政權呢個過程係咪違背左你所追求嘅原意？（利申唔係鼓勵犯法）

其實唔係。佛教都係同樣。佛教係同你講五蘊皆空。但係你未真正了悟到以前你首先你要修善法，當你因緣同福報足夠嘅時候你就可以進一步向上，最後完全脫離苦痛。

佛講「五蘊非我」針對嘅係根器適合修解脫道或以上嘅眾生，又或者受眾至少有解脫生死輪迴嘅意向；講人天善果係針對未有尋求解脫之心嘅眾生，至少等佢哋就算要喺三界六道流轉都可以投生善道。再加上尋求解脫係一個極為漫長嘅過程，唔係一世半世就可以達成嘅目標，試問生生世世身處惡道又如何修行？所以求出世間嘅人亦會求人天善果，只不過係作為「踏腳石」而唔係最終目標去求

我由性恪同今生經歷feel 到我前世應該係做軍人殺過唔少人，今世要還。

心入面個殺心好重， 唔係普通忌妒咁簡單，一直都係用道德將心魔控制。心底好想將所有睇唔順眼野全部毀滅。

可能係有用嘅，不過唔見得係佛門見解
我諗個原理就好似有啲人成日話咩想戒煙就一次過不斷食食到唔想再食為止，不過要應用落「發嬲」度就係治標唔治本囉

一個人嗔恨心重可以係因為無始以來積累嘅習氣，而嗔心嘅根本就係無明。你當下盡情發洩可以有冷卻嘅作用，但只要個根本仲喺度就隨時都可以有其他嘢trigger到你，更唔好提長遠嚟講係加重咗你易嗔怒嘅習氣

簡單啲講你朋友嘅建議於佛教而言其實係飲鴆止渴（有話直說唔好見怪

但好難儘量去遠離一啲令自己情緒波動嘅事
應該話點樣可以睇開啲

兩邊下功夫
首先盡量遠離有機會trigger到你嘅事物
另一邊廂係修行，透過認識佛理而初步改變你對世間人事嘅睇法（有放下嘅基礎），再透過培養定力（如誦經、念佛、禪修等）令自己冇咁易俾外境牽住走

有幾快見效就因人而異，你睇上面有師兄每日諗一千遍地藏菩薩名號念到第一百三十日已經有改變
有啲人就可能要經年累月先睇到明顯改變

呢個裡頭其實有攀比的心,會分我同你同佢同XXXX
現在可能勢較弱時會 比較一分面高一方面低,
當自己比下去時會諗好多,可能成績我又唔夠人好,SOCIAL又唔叻,搵得又唔多 嘟嘟嘟嘟 負能量滿滿的!
待勢比較好時,可能你會咁比 挑!薩X亞經理先得兩萬蚊,我呢家個份都兩萬幾啦! 你大學畢業都做呢D?我CERT都冇啊 都做到幫辦啊!(想踩人來抬己等)
其實裡頭大有嘲笑,不自信,自大,自卑等的情緒在,

如果政府做嘅嘢會影響我，就係即世花報。花開喺蘋果樹上，就梗係同蘋果樹有關係。

但如果政府做嘅嘢只會影響一百年後嘅世界，關我差事? 嗰啲係另一棵蘋果樹嘅事。

各位, 如有志學佛, 可參加志蓮爭苑搞的佛學初班 (費用全免).

你咪就係「另一顆蘋果樹」，輪迴就係講緊一百年前既政府都可以影響到你

其實時間長短唔係重點
個人睇法係佛陀當初講「五蘊非我」直指生命無時無刻都係變化不定嘅，呢一刻嘅我 同下一刻嘅我 都唔見得係同一個個體。咁係針對當時唔少外道都有輪迴轉世一說，但佢哋主張有一個不變嘅「我」喺度輪迴。呢種「我見」會障礙眾生解脫生死（甚至只係得現世安穩），所以佛陀先加以駁斥。當受眾了解到五蘊非我嘅道理再加以修行就可以證初果須陀洹果乃至阿羅漢果隨意捨壽解脫生死，根本就唔需要處理前生後世係咪同一個「我」嘅問題

至於後世就越嚟越少眾生有修行證果嘅根器，再嚟就係現代宗教影響力消退越嚟越少人會諗到來世嘅問題。當兩個個體之間唔存在連貫嘅記憶而令佢睇唔到兩者嘅關係，好似你咁唔在乎其實唔係冇道理

所以佛法其實係一個目標配對方法嘅approach，重點永遠都係當事人想自己嘅人生如何。或者佢真係在乎來世嘅咪今世畀啲心機修，佛陀只係分享相應嘅方法。好似四聖諦由個苦字開始，若然某人覺得人生係非常幸福美滿快樂嘅，咁之後嘅一大堆修法唔見得啱佢聽。所以覺得切合自己需要嘅咪聽完之後依教奉行，覺得唔太啱使嘅咪當係一門哲理聽下睇下

我今年岩岩一月grad,到而家都未揾到工，可以報ge都報咗但冇回音，所以今日去左求籤問下工作，解籤果個up中曬我d性格例如唔中意靠關係果d同埋份人比較直腸直肚，佢叫我如果有貴人介紹工作俾我都去試吓先，但我真係唔想靠人，想問下可以點改變下自己心態？

我想學邪佛，想雙修

咁我係唔信有前世今生後世嘅人

要點樣睇件事先可以唔苦

少年，活著不好嗎？

可以用因緣觀去睇 磁石1+磁石2合起來現出現，分開便不在了

可以用慈悲觀
林特首咁屈機 又唔點洗做又一個命令經已令眾人咁苦 但佢都唔洗有咩報應啵

那其實你覺得佢既呢種狀態幸福嗎？
你想追求既是呢種成功？

其實每類眾生都有佢既苦/樂，雀仔望落好自由天上飛 咁佢今朝不得晚保，比人擔走左個仔呢d 你看到嗎？
林太太每分每秒的煎熬 被漫罵呢d我地都睇唔到。你話唔是啵 佢笑得好開心架啵
歌都有得唱，可能樓裡的人比你更寂寞~

每一條生命都全力以赴為自己活著
你何不成為那個讓人感到幸福的人？

實力勝於鴻辯，師兄你讀既專科是點
發展行業有冇了解過？

我讀HD都搵到工 你都一定得

YouTube 睇到一位印度大師叫 sadhguru
有冇師兄睇開

打report 好痛苦 點樣排解

其實學佛即係點？之前讀哲學類course有讀過下佛學，當係理論咁理解。所謂學佛其實係學理論定當宗教咁去實踐定？

諗住做audit,但全部冇回音btw多謝你

兩樣都要有
佛教講「聞思修」，聞法之後要思考，思考完之後要付諸實行（修行）。只聞思不修，或者只修不聞思，都係唔完美要改善

我會覺得有啲似學廚，一啲基本嘅理論根底固然重要，但你一日唔入廚房一日都仲係紙上談兵，冇實戰經驗唔見得會煮到碟好餸，始終有好多嘢係書上面學唔到嘅。咁可能你又會問好多大廚都冇讀過廚藝學校冇學過咩理論但一樣煮到好餸，但邊個知若然佢有讀過書，將理論結合經驗會發揮得更好成就更高？

當然現實係人生苦短，坊間大部分人都往往偏重於「聞思」或者「修」其中一邊，要攞到適當平衡就要睇個人造化

其實今世能當官，都是前世因，對嗎？前面世因，今世果。但今世不知六道輪迴下世又要睇今世業。

學識用因緣法睇事物啦，一件事會發生背後有無數因素左右。今日有貴人推介份荀工畀你，你又真係得米，成件事絕對唔只係貴人嘅功勞。點解個世界咁大佢偏偏推薦你一個，因為佢同你熟？因為佢睇好你？咁點解佢要睇好你？會唔會係你過去世對佢有滴水之恩？更何況依家佢係推薦你去試，留唔留得低都要睇實力，唔係話一句靠關係就講哂成件事

人生在世就係咁，恩恩怨怨互相交織，唔係你欠我就我欠你。一粒種子要經過幾多人嘅付出先變成你檯上面嗰碗飯？所以佛教話人要學會感恩，感恩三寶、感恩父母、感恩師長、感恩一切眾生，唔需要過分介懷，時刻提醒自己一切唔係必然就可以

為咩學佛？

假如我今世係A，來世係B。
你點可以指出來世我係B呢個人而唔係另一個人C? 三個人互相之間五蘊身都唔一樣。
就算你話A 同B 之間有因緣業報相續又或者阿賴耶識連續不斷，但係阿賴耶識所藏能藏都只有一切種子，A唔會受到B嘅苦，就如同A唔會受到另一個人C 嘅苦一樣。
假如你堅持緣起輪迴之後嘅來世係我，咁同印度教梵我輪迴又有乜分別?

同樣既道理
呢一秒既你係A, 你點ENSURE下一秒既B都係你?
你講緊既係從究竟角度去睇, 我地只可以從理論上明白
但心裡始終會執著A同B都係我

有<心>就有修行
放下係面對一切而非逃避一切

呢個topic好似喺tg group有討論過
可能要請六道巴貼返入group條link

我係一個一直好抗拒宗教嘅人 上年開始想試下冥想 有朋友話帶我去佛堂定唔知邊到試下學 但我因為個到係佛教就拒絕咗 到咗今年唔知點解有一刻 真係突然間個一秒間想了解下佛學 之後就走去買書睇 上網搵資料睇下 原來我一直好堅信既一些信念 同佛學好似 依定愈黎愈想了解多D 到依家都覺得個一秒間既轉變好神奇

sadhguru 講嘅道理好易明，好貼地。
唔係一般硬道理，每次睇都好多得著

啲窗裝哂啲蚊網佢

有冇長洲既靜思團

有興趣
留左名先 陣間問

即係實修 實踐

好人好者仲乜搞到滿天神佛？

求出家

令我諗起一個故事
六祖惠能以前係一個樵夫，有次佢喺街邊嘅市集賣柴，聽到有人念《金剛經》，就即刻被吸引住。然後佢一路聽一路聽，聽到經文「應無所住而生其心」嘅時候一念之間內心清淨，然後就毅然決定遠求佛法。

有時其實就係一秒之間嘅頓悟。

咩錯事？

點解會積福？

好

邊度可以學 明王明妃歡喜雙修？

養育小朋友 做好事
不理血緣關係
唔想小朋友入孤兒院 咁慘
呢位朋友成日講話 當積福囉

覺得係善心界既世界冠軍

所以為人父母本身都係積好多福

有隻捕甲由器幾正 捉晒佢地入個膠樽但係唔會殺死佢地

你住村屋？

想知答案要睇金剛經
最玄既地方
執著於有 = 妄想

執著於無，無我，空，都係一種執著, 都係=妄想，最高可以修到天人-四空天境界，以為自己成左佛，但超越唔到四禪八定，過幾萬大劫後，壽命到盡頭開始定唔住，即生煩惱，然後開始有思想質疑、謗佛法，再之後下墮三途，六道輪迴。

若然超越到四禪八定，去到第九定以上，就開始係辟支佛、阿羅漢級數
但佛稱呢類人叫偏真涅槃，並非真涅槃，無法達到一真法界。

咁你問唔刻意追求咁點修呀? 印光法師:一念不生為至誠，一念不生即無妄想，自然不執著於有，亦不執著於無

咁學佛嘅人會唔會批判佛學啲理論，或者現有新嘅詮釋之類？

非常多，我哋今日見到有咁多唔同宗派傳承都係因為覺得對方既理論有問題或對經文有新既詮釋

小乘同小乘有咩分別。我想接觸一啲同佛陀說話最相近既佛法

論歷史文獻，南傳阿尼耶同北傳阿含應該係最接近歷史上佛陀講過既野

「學佛」同「佛學」最大嘅唔同就係後者通常視佛教為眾多哲學嘅其中一門，喺詮釋、解讀上會用上其他世俗嘅哲學框架，當中必然會抱有懷疑＆批判嘅態度

但學佛嘅人基本上只會喺佛教本身嘅思想體系進行思辯，並假定屬於佛說嘅經藏所載教理為真確無誤（佛教有所謂「經律論」三藏）。爭論點往往只係「某經是否真為佛說」或「某理論是否符合佛教嘅核心內容（如三法印）」，簡單嚟講即係判別某經是否偽經然後加以承認或否認（從而發展出各地不同宗派傳承）。Even係某啲地區盛行嘅辯經，針對嘅只要係獲得承認嘅經藏，交鋒嘅都應該係各人嘅對經嘅解讀而唔係去「批判」該經本身

一般而言經上所載嘅都係thesis，而詳細深入嘅探討解析就會由論藏去處理（佛學相對而言研讀論多於經）。同佛說嘅經藏唔同，論藏嘅內容未必為佛說，可以係日後嘅高僧大德對佛理嘅詮釋，又或是傳說由菩薩所授等等。各地宗派傳承本身對經藏嘅承認存在大小分歧，當論藏作為受眾喺呢個分歧之上各自解讀而發展出嚟嘅理論，被「批判」嘅空間自然大得多

想追問一句， 咁可唔可以增加”緣”呢樣野，定已經整定左？

如果有一個人買魚放生，但最後因為條魚同生態環境唔配合，最終導致所有生物死晒。咁嗰個人係做善業定係惡業？

點睇佛學其中一個關鍵理論就係解脫 但大乘佛法著眼左係點幫助 求助眾生 咁樣既話人只會永遠輪迴係塵世間既貪嗔癡當中而未能靠自我去脫離苦海 達至涅槃境界

如果佛教是定命論 唔會再叫人修行 修善
但唔代表冇前設背景

放種子落土地是因,
大陽 泥土 水份 養分等等為緣

你認為可否增加?

我覺得關鍵係放嗰個人是否有能力認知到「條魚同生態環境唔配合」

咁如果佢冇認知呢

有冇巴打可以用佛學角度教我咩叫善 咩叫惡

有好多有爭議性既事我已經唔識分。同一件事往往有兩面，一定有一方benefit而另一方吃虧。例如有手足為咗救人而去打警察。雖然手足保護左人但同時間亦打傷咗人，假設亦打死埋個警察，咁呢個業報點樣計？

呢樣野糾結左我好耐

修菩提道照樣要處理「自覺/自我解脫」嘅部分，菩薩發嘅四弘誓願就包括「煩惱無盡誓願斷」。更何況菩薩真發菩提心，應該了悟自己同眾生於法性而言等無分別，「眾生無邊誓願度」自然包括度己。所謂「著眼幫助眾生」只係強調菩薩道同解脫道嘅分別，唔代表前者忽視自己嘅覺悟解脫

好簡單，若然行菩薩道就係「永遠輪迴係塵世間既貪嗔癡當中而未能靠自我去脫離苦海」的話，點解二千五百年前會有釋迦牟尼佛做到自覺覺他覺行圓滿？有一佛出世就必然係無量劫前有一凡夫生起菩提心然後一步一步力盡艱辛最後先修成佛果，咁當然佢需要花上喺凡夫眼中長到難以估算嘅時間喺生死苦海入面修行先可以成就

同一件事有兩面，即係佛陀講既雜染業
人好難喺一件事中都只係產生善業
好多時都總會有惡業混雜其中
在家人最保險既方法係喺五戒內做事
咁就至少確保可斬斷大部分惡業

我會覺得最壞情況係某人其實清楚認知到會有呢個後果，但為咗自己「賺功德」或者其他原因不顧其他生物死活；
冇咁差嘅係佢其實都唔知咁多，總之放咗先算，但其實佢係有能力有資源去了解個後果（例如坊間有唔少關於錯誤放生嘅報導，又或者放之前真係去問問專家）但佢冇去做；
再冇咁差嘅會係佢真係一心想救嗰條魚，而佢又確實完全冇能力冇機緣去認知到呢個後果（鄉下人？），咁就未必會有惡業

只係三種情況都難免會同其他所有魚結咗惡緣

最後個結論有啲奇怪
如果我救咗個人，之後嗰個人為非作歹
咁變相我同被佢害既人結咗惡緣?

點樣去理解「道理一件事，現實一件事」？
佛學既道理都明，發生係現實又接受唔到，可以點？

咁其他向菩薩求救因而得救既眾生 佢地會唔會因為呢啲自己覺悟上既不足 而令自己解脫唔到

換句話講 係咪求佛祖庇佑會令到人唔能夠涅槃轉生 咁大乘佛法咪害左眾生

點解可以增加?

對於樹來講，太陽、泥土、水份、養分等等非我非我所，於樹不能令緣生。樹可唔可以自己日出、添泥、淋水、施肥?

如果於我可以令緣生，緣重係咪無常、苦、非我?

重點係俾佢害嘅人知唔知係我救佢同因為咁而怨恨我（？）
因為啲魚都可以算係間接因我而死（至少喺佢哋眼中會係），而據我所知中陰身係會有一定種度嘅神通可以睇到過去
（雖然唔知南傳係咪buy有中陰身

你意思係佢哋諗住靠佛菩薩就不思進取？
係嘅話個責任就唔喺佛菩薩度，我相信冇一本經典講過念兩念拜兩拜就可以解脫。各種法門有何利益經本上都清楚明白咁講咗畀人知，理應唔存在誤導嘅地方。即使你話係念佛法門，最起碼都要佢本人開口念而唔會係菩薩幫佢念，到最後要成就念佛三昧都冇可能只係日日念口簧就做得到

當你有念頭 買種子 -> 選擇地點 環境-> 到你落幾多水 幾時睇佢一次 比咩養分 定 放佢在野生環境 自生自滅等等 呢個 色受想行識 你有否感受 想法 行動?那為何不可以增加?
即使你比哂一切你認為最好既佢 佢都依然可以生長唔到
呢個就是因緣唔具足,所以發生唔到現象

冇錯,樹自身並無自我能力 長控外在一切一切 但佢的確養賴外在的條件
得以出現 呢個就是因緣和合

佛陀曾說過我地人好玩既地方在於 我地睇唔到未來的結局
因此我地唔知得唔得 我地都會去做(無常=無有常態,非我=沒有能主宰一切的我,苦=相對樂而言)
例如:你見到出面好多不公的事情,在你面前有人未欺凌 甚至強暴等,
你會否仍一句:無常架,都是因緣,非我既~唔好執著
當你決定出手相助 對於施害者 被害者而言 你不就是一個外緣,無常嗎?

若已證得無我無法 應當已不執於三界 便會不住於相

若世界實有者，則是一合相。如來說一合相，則非一合相，是名一合相。」「須菩提！一合相者，則是不可說，但凡夫之人貪著其事。」
「金剛般若波羅蜜經」

故祖師言,借假修真!有興趣都可以睇下了凡四訓

岩啊,「佛說阿彌陀經」清楚講明 不可以小善根、福德、因緣 得生彼國.

可結緣

不應著相於渡脫眾生

能利益眾生使其享有短暫或恆久嘅快樂，乃至令其解脫生死 就係善意 反之惡業

所以就係點解要修行 講得好聽啲係叫修行 其實係鍛鍊，訓練，練習咁解

道教同佛教有咩分別？
真心想知

好抽象bo 佛教強調人生係苦，咁如果我救咗個人咪延長咗佢既苦？而唔係令人有恆久快樂喎，咁我咪做惡業？

首先你救人，喺嗰刻你拯救左人地出苦難當中，令佢免受痛苦，例如有個人就浸死你救佢返上岸，咁當然係善業。

其次佢既定要承受嘅苦果唔係因為你救左佢而產生出。反之令人繼續沉淪於苦難當中，甚至係毀謗佛法呢啲就真係大惡業。

首先佛教係強調人生總體係苦嘅，但冇否定有世間樂嘅存在

其次你所謂「救咗個人等於延長佢嘅苦」係假設被救者明明就有能力解脫唔需要再受苦，但一般人本身就要喺生死苦海中流轉，我幫佢係減輕佢喺苦海中嘅痛苦。關鍵係你救人嘅同時有冇令被救者嘅貪嗔痴或者不正見增長（如救完佢鼓勵佢報復），有嘅話就冇錯的確係惡業，而且阻礙修行人得解脫更係魔嘅所為。佛弟子嚟講最好嘅情況係你不單止救佢一命仲同佢分享善知識/正法，令佢又短暫快樂走向恆久快樂

成日話無我 咁念佛是誰
我個口？個口都係意識去控制
咁呢個念佛心念是誰？
想不通

念佛念到把佛都忘記掉
不生執著心 達致無我嘅境界

尋日睇到呢條片，佢話國家做咩我地都唔應該去反抗 大師可唔可以開解下我，睇完真係唔開心

我打個比喻：
依家有一副積木，當積木被砌成架車時某某畀個名係「車」；架車散咗然後被砌成飛機時某某畀個名佢叫「飛機」；飛機散咗然後被砌成艘船時某某又畀個名佢叫做「船」……

喺覺者嘅角度，其實砌嚟砌去都係嗰副積木，當然其實你叫佢哋「車」、「飛機」、「船」都唔係問題，因為覺者不著於相。而覺者同阿某某講「無車」、「無飛機」、「無船」係想破除某某對呢堆「假名」嘅執著從而睇到「一切都係嗰副積木」嘅真相，而非真係去探討「有車無車」、「有船無船」

毀謗佛法既意思係講佛教既不是還是係點？我諗返起以前中學有朋友笑人信佛 話人佛撚，咁算唔算大惡業？

同埋巴打你覺得要點處理呢個情況？ 唔該巴打

佢之前亦有講過好有爭議性既政治議題 話習近平係菩薩再世之類既說話 想知各位巴打點睇？

咁有冇搞到俾人笑嗰個唔再信？斷人慧命應該都算係大惡業

佢好似真係有叫人「回頭是岸」唔好信佛 當然另一個人冇理佢，而我個friend 係講緊笑咁既語氣

點樣禪修？

不過都好耐之前了

咁換言之 如果我能夠令人相信佛教就有大功德?

同埋有一個scenario 我成日諗。因為佛教絕對唔主張殺生，咁我會同其他人講即使遇到曱甴都唔好殺，盡量活捉。咁如果其他人聽完我講之後唔認同，從而產生對佛教學說既不信任而間接斷送佢學佛既機會，咁我會唔會有惡業？始終我出發點係好，理應責任唔係我度

求巴打解答 我唔想因為無明而做任何野間接抵毀佛法

行善積德係咪真係可以改運? 會改到今世定下世?

利申：患脊椎病運滯人士

人遇到困難，被你幫佢，係佢過去善業累績。
你見到人有困難，你去幫佢，係你過去善行熏習。
你話善業可唔可以增長，就一定可以，但係緣法都係緣過去因，其實真係控制唔到架喎。假如有個善人做好多善行，但係遇到危難時無其他緣法支持，無人幫佢都係可以架喎。

所以如果問 "可唔可以增加”緣”呢樣野，定已經整定左？"，善業可以累績，但係緣起無常。唔係整定，但係努力咗唔一定得。

雖然冇野可以幫到你 但都希望巴打一切安好

不要問 只要做
all is well
願你一切安好

咁點解會有叫作結個善緣？如果原本冇既 你add左比佢 咁緣唔是整定架咩？

點講都好啦 始終要實修實證
如人說食 終不能飽
加油

所以其實會慢慢感受到佛陀既果種智慧同慈悲

先以欲勾根 後令入佛智

有法師分享過故事

利根既人想上山入廟拜見法師
法師唔見

中等根本器既 到門口 法師會出來見

下根既法師跑住落山見

上根既 你唔見佢 佢會自我反省勤加學習
中根既 相互了解 後作引導
下根既 你唔見佢燒9你山

見到同關係好既可以勸下
關係唔好你又見到可以沖埋去，等我來

佛陀當年說法都有唔少人充耳不聞乃至惡言相向，咁佢哋有咁嘅反應會唔會係佛陀責任？當然我哋絕對冇資格同佛陀比，而說法度眾亦講求善巧方便而唔係純粹話出發點好或者道理喺我呢邊就得。你係受眾，對方好言相勸定係道德判官對你有冇分別？

令人依正法正道而行當然係大功德，因為一切都係「承佛威神」，我哋講再多咪又係拾人牙慧。要令對方心悅誠服比我哋想像嘅要付出得多，自問冇嗰種能耐嘅咪隨緣講下勸下，對方係唔願聽嘅咪自己迴向祝福下佢，無謂勉強下下撐到恆

多謝

新版菩提院tg

信則有，不信則無。巴打加油，只要肯堅持肯相信，一定會有好結果！

唔可以心存想改運而積德, 當你有咁諗法代表有條件地去交換福分

行善係不求回報, 每個人有能力就應該去做
當你改變左個心態, 自然感受到行善的快樂, 忘記本身的痛苦

利申: 黑左好多年領悟得出
唔好諗下世係要點, 反而係要努力過將今世活得更好

巴打加油

終於有時間傾下
去完慈山寺, 睇多左佛學故事, 好鍾意佢地介紹佛學模式
平時自己睇又唔知由邊到開始睇起

佛教非無神論或有神論

你未 get 到

所謂修已經係妄
唔係叫你唔修
係話「要修先得」係妄
「有所修」係妄
「無所修」都係妄，但呢個精微好多

首先

你話佢背叛

你既錯誤係在於
你將某一個五蘊組合認為係「我」

由於你誤會左「我」係乜
所以你有呢個提問

睇其他

睇啲短短地

其實唔需要咁極端
佛教冇主張甚麼極端利他主義。一來凡夫眾生根本冇可能做到極致嘅利他：佛陀前世割肉喂鷹、藥王菩薩燃身供佛……，試問有幾多個凡夫可以做得到？又試問呢度學佛嘅各位邊個唔想自己好？唔想自己好嘅又求咩解脫，難道每一位當初就已經係「眾生無邊誓願度」？二來佛菩薩做到極致利他係因為佢哋已經離四相了悟法性平等，不以分別心度眾生（利他即自己）

對於不求出世間嘅眾生，能夠深信因果行善止惡已經好好，尋求適當嘅安穩唔代表貪（更莫講話要真正去貪毒需要證初果）。即使係求出世間亦需要健康嘅身體，透過做善業積累福德去改善自己今生來世並無不可。想自己好同想人哋好係冇衝突，佛陀教人自利利他而唔好損人利己，所以可以做到想自己好嘅同時又希望人哋都好就最好不過

妒忌已係結果故
你應處理因

首先前世係乜完全唔重要
只有你現在一刻係可以主宰同作決定

你呢個問題
用文字解釋都無意思
直接修
念地藏菩薩名號
讀地藏本願經
讀僧伽吒經

要啲時間，畀心機

???

即係你首先聲稱左佢背叛你
或者「呢種行為叫背叛！」

請記住

任何情緒都只係一個結果
你係無法處理結果

你要做既係處理個原因
一般而言係關乎你對呢個世界既觀點

不如你處理下呢個衛生問題

呢個絕對係由你親自反映出黎既實相

問下你

如果呢刻畀你任意自在設計你既生命
你想幾好就幾好
完全無任何違逆
並且你會親身經驗到
你可以得到一切你想要既東西事情
一切願望都實現
你當你真係咁樣

咁你係咪仲想求正道

不在於補償
在於寬恕放下

寬恕放下係你最能夠做到最大既補償

個「誰」字已經內含假設
有無諗過個假設係 invalid

改到下世 仲改到埋今世

咁唔修點樣得？

知唔知邊度放生印經正規，最好可以網上搞埋

返工鍾意咗個新嚟女同事，但有男朋友，可以點？愛別離、求不得。

請問習佛信徒
人生的意義係什麼？既然有咁多苦，世人又好難學識去求得及完成擺脫，點解仲要延續落去？點解唔由世人當下切斷左佢而避免苦的下一代或世世延續？
當然，延續落去都可以理解為又係為左得到欲念因，而衍生出伴隨之而來的苦。

佛教冇講乜野人生意義。佛教只講我地生而為人，有手有腳有頭腦，可以做得成好多事。然後要考慮既係，為左長遠既幸福同利樂，包括今生同來世，有咩事應該做，有咩心態應該培育，有咩技能需要掌握。

我哋冇接觸開心嘅就一定唔知道佛教有冇講人生的意義呢方面。
如果冇，都想請問各位習佛信徒點睇我的問題。

一般人所謂嘅意義係當佢地改變唔到要硬食之後再自己賦予比佢
其實呢個唔係真正意義，只不過係你改變唔到然後事後再賦予呢個意義比佢

於人生黎講都係一樣，其實人生好多野都係出於硬食，不過啃得落嘅人咪啃，啃唔落嘅咪會選擇一啲方法去接受或者逃避。 所以佛教所講嘅野就係類似解決問題嘅一個方法，對啲啃唔落嘅人佢你可以選擇跟隨佢嘅方法去獲得解脫。

學佛一年，佛在眼前
學佛幾年，佛在天邊

點樣解釋萬物惜有生命？
事源我係素食人士，有次同班老人家同事食飯一句駁過黎：佛說萬物皆有生命，d 蔬果類唔識講野就當人傻仔食左佢...
我諗諗下又好以係

係萬物皆有法性 唔係萬物皆有生命

唔好咁急

咁蔬果類有法性，就代表可以唔係而有生命字眼食左佢？

想問殺蚊同蟑螂問題
唔殺佢哋 其實比佢哋出返去騷擾其他人
等同了凡話 見倒殺人犯唔報案 一樣偽善
但佛家又主張唔殺 我覺得咁有d極端

蔬果非有情眾生 你唔會投胎做蔬果

唔係可唔可以嘅問題，係因果同慈悲嘅問題。蔬果冇五蘊冇見聞覺知（嚴格嚟講唔符合佛教對所謂生命嘅定義），我食佢佢唔會受苦，更唔會死後輪迴搵我報復，所以食蔬果係我哋喺做到吸風飲露都維生到之前嘅最佳選擇。當然其實素食一樣會牽涉到殺生，不論蛋奶素，即使係純素，試問開墾農田時會翻起幾多泥下嘅蟲，之後落農藥殺蟲等等。即使殺業不在於你，你唔能夠否認有無數有情喺過程被殺而喺供求機制下我哋就係個需求。講返蔬果本身，楞嚴經入面提到「清淨比丘及諸菩薩，於歧路行不蹋生草，況以手拔？」，好嘅修行人唔會去無故傷害植物，而我哋食蔬果嘅時候有返一個基本感恩嘅心其實就可以

因為無情所以就可以對佢無情？
咁就唔係（萬物）皆有法性啦喎

佛教冇完全禁絕殺生，更加冇禁止人去防蟲驅蟲。只不過你都識講蚊同曱甴係騷擾人，點可能同殺人犯相提並論？你會唔會因為坐巴士隔籬個人騷擾你就殺咗佢？當然你話用世俗角度去睇蚊同曱甴嘅生命本身就不值一提唔能夠同人相提並論，咁就冇辦法

無我相 無人相 無眾生相？

受教了
咁如果用到社會供求機制，無心殺生，會唔會好容易另類講法搵藉口去自圓其說
跟住又會讚牛角尖，咁還是只要抱著心本無邪念，就算以愛之名行惡，例如用感恩既心食現成肉類

無我係指本身冇 我 呢樣野 係因為緣起先將 我 唔同既構成部分放埋一齊然後出現 我 而呢個概念適用於世界所有法
念佛係淨土宗最注重既修行法門 佢地念既佛係阿彌陀佛 亦係西方極樂淨土既報身
至於意識既問題其實佛教唔同宗派有唔同詮釋 你可以上網搵吓咩叫阿賴耶識 我都唔係好熟

呢個其實就冇辦法，學佛之人食得素不外乎係出於因果同慈悲。某人有你上述嘅諗法代表佢大體只係出於避免殺業嘅角度持素。若然培養慈悲本身就唔係佢嘅出發點，咁旁人都好難勸止佢搵籍口

殺人犯只係極端例子姐
我諗唔舉報小偷係一樣偽善

近排睇左呢篇野更加矛盾
話蚊可以殺人 蟑螂經過地方帶箘

我而家可以唔殺都唔殺
但有時訓教比蚊咬醒 再訓又咬醒
唔通真係因為唔殺生晚晚唔訓咩
防蚊驅蚊有做
但真係出現起眼前ge應對方法
似乎只有等運到

諸惡莫作
蚊可以殺人 甲由會帶菌 唔係靠你殺生黎解決 其他人有其他人嘅因緣同果報

你撳個核彈殺晒全世界嘅人都可以令佢地唔洗再經歷世間種種痛苦

佢自己都識講從情理上來推斷，佛陀當然不會詳列戒殺的名單來指出什麼可以殺，什麼不可以殺，祂顯然只是列出一個戒殺的大原則，戒殺的對象是乏義的，讓信徒憑慈悲心去揣摩，各自決定。
而曱甴同蚊係佢定義可以殺嘅，咁即係所謂「可唔可以殺」到最後都係各人自己決定

何況佢上下文其實有少少自打嘴巴：佢話後世佛教徒喺因果律底下而戒殺害蟲係偏離佛陀當初說戒殺出於慈悲嘅原意，但佢就用害蟲帶菌損害人嘅利益嚟justify殺蟲嘅行為。咁點解前者出於因果業報去考慮自己係錯，而後者出於世俗科學去考慮自己就係啱？若然前者甘願接受今世受害蟲困擾係過去所作惡業嘅果報，點解又有問題？又有幾多人拍蚊打曱甴嘅時候真係心懷天下蒼生擔心佢哋會染病多於單純嘅憎恨厭惡？

強調慈悲唔等於要無視因果，佢能唔能夠保證殺害蟲係完全唔涉及殺業？我唔否認殺害蟲係人之常情，但咁唔代表可以去無視行為本身帶來嘅業力。而我只係覺得你上面將蚊同曱甴一下子推到殺人犯嘅位置有啲極端，並唔係想去「批鬥」殺蟲呢個行為

係現成肉喺原始佛教係被批准的
有三淨肉原則

咩叫五熅熾盛苦？

慾望係佛學黎講係好定壞？
我地社會進步，都係因為人有慾望係唔同領域有追求
如果係想令自己成績，事業更好而有慾望，咁又係好事定壞事？

偶然下大概幾年前開始左會打坐，依家對人生好迷茫

你追求嘅係咩，係快樂？成績好事業好之後你係咪真係快樂？聽完佛陀講諸行無常你又會唔會對以上追求有新嘅睇法？煮餸有人重視營養，有人重視賣相，有人重視味道，好難話邊個先啱。呢個世界樣樣嘢都有得失，關鍵在於你點取捨，人生就係一連串嘅trade off。捨得捨得，有捨就有得，要得就要捨，視乎你願意捨乜同想得到乜

所以個問題其實都係得你答到自己，冇一個絕對正確嘅答案

想自己過得好完全冇問題。有在家人問佛陀如何令自己既在家生活過得安穩，佛陀其中一個建議就係要掌握謀生技能。在家人適當運用金錢去令自己同其人快樂係賢智既，唔好賺埋賺埋自己完全唔享受。最重要既原則係，你做既野有冇傷害到其他人，typically就係五戒。

見：

另外，一講佛教個個都話欲望唔好欲望唔好，佢地粗心大意姐－

四神足(四個成就基礎)第一項係乜野？欲神足！修行人絕對係要develop自己對修心既欲求同興趣，先可以掌握到修心既技能。

既無相，則不稱無相有相，或非有相非無相

問得「誰」
就係假設有 something 在 doing

咩意識思緒都係假，連自己都係假，六根：心+眼+耳+鼻+舌+身，六種感官系統：視覺+聽覺+觸覺+嗅覺+味覺+意識

咁自己究竟係咩？係咩存在？因為沒有上帝視野，所以根本冇可能知道

首先要先代入上帝視野，假設第時科技發達，AI十分完美，與人類一樣思考，然後人類創造一個個虛擬世界，虛擬智能人類在入面生活

站在虛擬智能人類的角度，佢地嘅世界係感覺上真實，包括自己，同樣有六種感官系統：視覺+聽覺+觸覺+嗅覺+味覺+意識，捅自己一刀係十分疼痛，會大量出血，甚至死亡

站在現實人類的角度（上帝視野），所謂虛擬人類只不過係一組設定好的數據，何來咩血肉之軀，咩意識

所以回到最初問題，對於現實人類而言，他們底層係由不知明物質所構成，外在特徵係六種感官系統：視覺+聽覺+觸覺+嗅覺+味覺+意識

由此衍生結論：你本來就是佛，也就是不死不滅的意思，類似虛擬世界的人類，表面上係屍體慢慢腐化，但在上帝視野中，只不過係數據回收，重組新的數據

我都信世界係假 係類似電腦虛擬

由此衍生結論二：科學的盡頭就是死胡同，掘頭路，因為科學的根基係感覺系統，類似虛擬世界中的人類搞咩科學，咩文明進步，但係上帝視野中，咪又係一組數據

無可否認，科學精神的確今人類生活得更好，同樣唔怪得以前中國過去果二千年咁廢，因為一早睇穿，索性咩都唔做，做廢青好過

假還假，但係無限宇宙理論，話唔定可以超脫，類似虛擬世界的人類，跳入現實人類的世界

再或者世界忽然有BUG，話唔定下次輪迴竟然可以保留意識！！

所以盡量有機會就吸收多d知識

別有「一定要修先會達到」既概念
咁你將會創造一段修行歷史
因為你覺得一定要咁

你唔知點樣會到
開放畀任何可能
而唔係「一定要乜乜乜」

可能無啦啦就到左明左
因為其實無離開過

個比喻就好似你一直爬樓梯
好似愈爬愈高
但去到終點發覺條樓梯係一直都唔存在
其實你一直都係所謂既「終點」

你就係你
唔係要達成某個你

成佛可能就係擺脫虛擬世界嘅途徑
delete自己嘅七情六慾數據
去逃離電腦輪迴系統呢個大網嘅偵測
當佢系統check唔到你就可以投奔真實同自由
根本呢個世界可能真係高維度生物設計嘅game

利申:唔識，9up

感謝解答
貪憎痴黎講
最難放低應該係貪
經常有靚女行過都忍唔住望
肉可以戒 色最難戒甩

我都唔知點超脫，只能講等運到，開開心心就得，知道左就得，何必哩度絕，果度禁

數據就數據，有咩數據特別d？最多係排列組合不同

避到係一回事，咁再次重組時，點再生做人？虛擬世界入面的所有野，背後都係數據：水，空氣，石頭，花花草草，微生物，動植物

可以再生做人，個機率同中六合彩咁

咁在家人嚟講又不至於靚女都唔望得嘅
五戒嚟講都係戒「邪淫」啫

要去到三果先真正放低感官之欲同嗔心，但仍有更微細既貪愛同無明。經典中有不少在家既初果二果聖者係有家室。

其實好奇怪，幾乎得漢地文化圈先咁介懷性欲，然後想信佛既人一講起性就仿佛好大罪疚感。外地藏傳同南傳文化圈，在家人有性欲好尋常，除非性上癮影響正常生活，先要集中諗方法對治。

又唔係戒左淫先可以修行，未戒淫之前仲有大把practice要去做，其他practice做得好既話就慢慢就build up左自己能力去對治性欲。其實咁介懷淫欲到底係乜事？

所以到最後就如高憎大德所講？
修行到最後 食飯就是食飯 睡覺就是睡覺 念佛就是念佛
由最初見山是山 then見山不是山
到最後 見山還是山
有冇理解錯

學左係咪冇性慾？

對紋身紋神像有咩睇法

想學但一定不會出家。
點學點入手？

有趣，想聽多d

無理解錯

好睇。。。

你想知呢個問題。你要搵反佢其中一條片。講快樂。

btw 苦樂都係自己選擇姐 即係簡單講。一念天堂。一念地獄

用脫苦海

簡直金句。想學有咩書睇？

一個樂觀嘅人點樣學到苦集滅道

真
性根本唔需要咁多注意力同重視

不過世代關係
太多性資訊同埋渲染到性係好正好正既事
再去到人一定要做愛

其實性一啲都唔特別
咪又係「有件事發生」咁囉

高維度生物都仲係業力以內
成佛係無上 圓滿 唔只係脫離一個系統咁簡單

好似殺生都唔覺有咁大罪

用三世因果黎學

今世係_國人，下世係咪都一樣

睇學到咩程度

睇下有冇緣去間道場 跟個師父

無謂傷害自己身體

如果你有極度唔想嘅心願 咁可能下世就唔會在喺呢到

都不外於係講神通

睇你係慾啲咩

可以點？想接受定改變？

多謝樓主係大亂世宣揚佛法
願所有眾生早日成佛，離苦得樂

我都諗唔明
殺生會拎左條生命 隻動物會痛苦
傷害眾生 違背慈悲心 唔殺係好合理
而性 其實唔會影響眾生 所以一直未有動力戒

同埋
好難唔打J生理上你唔出精
係會谷住 越黎越想要
除非個環境係佛寺教堂
之前去親呢d地方都冇曬慾望

淫慾係貪慾之一
係煩惱嘅根源 當然會影響

點search？

唔明嘅咪會唔開心

法性講堂？

呢個要睇有冇其他巴打答你
我無乜研究

有條件地做唔係問題 行善求善果都好正常
唔係嘅話點解要行善？

佢地點介紹？

想問問 何為快樂

官網好似搵唔到捐款位置

如果行善之後無回報，係咪會唔再做？

我覺得行善原意唔應該同回報掛鉤
咁樣反而輕鬆 同更樂意去做

有回報咪當bonus

咁行善嘅原意係咩？

用每一個佛像介紹背後故事
可以去youtube睇

有d講座都幾好，少少新穎感覺，同以往好悶的感覺好唔同

大家由邊度開始學起？ 睇書？念經？

好似好難網上有得一條龍搞印經
你可以whatsapp佢地問下 可能會比個捐款方法你

我覺得係每個人應有的本分、類似條件反射
有能力的人因應程度幫助有需要的人

但點樣幫又係另一種學問

又想討論下另一問題
我食開素
不過發覺出街食避唔倒餐廳落調味有動物成份
好似譚仔咁你叫冬菇米線
湯底係雞湯一開始都唔知
跟住我又諗 慧能跟獵人隊果陣
鍋邊素 d素菜都有浸肉湯
我諗野食浸過肉湯應該沒問題吧

我係想眾生開心
當眾生係親人就得
唔好有分別心 個人會開心好多

有時諗既然冇分別心
學佛人應該對社會沖突唔插手先係
眾生平等 藍黃都平等
亦唔好有嗔念 唔應該仇視大陸人等等

其實都係睇你過唔過到自己嗰關

都係！應該係想人開心為前題

反而社會事件係大是大非問題
好難無私心
因為我地生活係社會 同社會有密切關係

除非身分轉變，成為高僧/出家人 遠離社會

啲雞湯用專登雞骨黎餚都一樣 有好多屍油
所以食三哥最正 有素湯

想人開心係咪同時都係滿足自己？

社會事件 又例如呢一生人 放返100年後 1000年後 10000000年後就顯得好微不足到
一切嘅恩怨愛恨 就好似一場戲

但微觀咁去睇 每一個當下嘅決定又會影響緊未來嘅發展
邊個又會諗到大粒墨事件發展成而家咁

巴打可否講多少少

想改變

如果佛教係真
今世ge人應該過9成入三惡道

所以人身難得 應該要珍惜可以學佛既機會

我今日先google完probability of 出生成人類，佢話係1/ 400 trillion 既機會。當然個stat唔係base on佛教理論，純粹我自己好奇

所以先話眾生係過往咁多世的屋企人
應該要愛護眾生 愛你的仇人
做大愛L 素食L 環保L
不過起連燈講呢d會比人話5毛

你一直覺得所有付出應該有回報去互換?

每個人都應該享有快樂
如果見到身邊有人唔開心, 自己有能力都應該去幫助
任何事都想有回報, 用條件去互換係無問題
但至少我認為佛學唔係想人咁樣去行善

有冇巴打教我點樣放下仇恨 我本身非常極度之憎恨中國人 藍絲之類，信咗佛之後有減少咗仇恨，但我未能夠完全放下。

例如之前見到有個po關於「港漂」點利用香港，換香港人血 我仇恨心又起。

天下有道則見，無道則隱

有無打飛機？

你有咁嘅心態係難得，但唔需要去否定有人希望用自己嘅付出去換取回報，覺者亦冇咁做到

其實我回覆都好清楚講明

我唔介意有人用行善換回報
但我唔認為佛學係想以交換條件方式去做好事

咁講法 其實所有人都係想滿足自己
好多人學佛 係為左往生
不過我睇法係 就算冇往生
佛學都幫倒我有高eq 同埋放低負能量

好多人想有回報
冇回報少好多人做好事
同埋其實好多人都信呢套
想快d有回報會拜泰國神佛
再極端d會養鬼仔同古曼

好似人生咁。得個0

釋迦牟尼佛住在舍衛國祇樹給孤獨園時，時常向天人、龍、鬼等生靈說法。

嗣後，波斯匿王年過一百二十的母親得了重病，藥石罔效，求神問卜依舊無法救治，得病後不到一天就過世了。

國王和大臣們如法為國大夫人安葬，並為其建立神廟共人瞻仰，大量地供養奶油、酥酪、香花等祭品。葬禮結束後，一行人經過佛陀的精舍，所以國王卸下裝飾前去頂禮佛陀。

互相致意後，佛陀請國王坐下後：「大王！您是從哪裡過來的？您衣服上沾染灰塵，表情也不同以往，發生了什麼事？」國王告訴佛陀：「國大夫人年過一百二十歲，得了重病就突然過世了；我剛剛前往送葬，現在在回城的路上，來探望您。」

佛陀便詢問國王：「大王，人生在世，豈有不死？」國王回答：「沒有。」佛陀接著說：「從古至今，有五項令人懼怕又無可奈何之事：想要長生不老、想要不生病、大限將至時想要不死、應磨損的不想磨損和應結束的不想結束，這些都讓人恐懼，卻又不可能發生。所以，大王！這五項不可得之法都讓我們無可奈何。萬物無常、連久居過一日都不可能，人命也是如此，隨著每日的過去而減少，恰如江流之水晝夜奔騰入海，人命快速消逝，也是如此。」

世尊接著向波斯匿王講說微妙的善法，談到不退轉的核心要，也就是布施、持戒、和轉生為天人的方法；而慾望的不清淨念頭，則是大患。

佛陀接著說：「大王！人從一出生開始便在老去，生病時就會失去神采，相合的當下就在等待終究的別離，這些都是自然的法則。這些都如電光火石一般，人命也是如此，有什麼可愛樂的？想讓衰變的事物轉為久存，才是不可能的。」

世尊為了更徹底的解釋這番義理、也為了啟發後學弟子，以使正法久存，所以就說了這段感言：「即使壽命達百也將還是難逃一死，終為老化所逼迫，病症也隨之而來。」

佛陀告訴波斯匿王：「世間皆是如此，沒有長存不死者，所有生靈終將歸於死亡。所以，古代的君王、覺者、道人、乃至於擁有五種神通的仙人，也都無法存活至今；與其悲戀亡者，大王不如為亡者廣設福善，這些福善會像報答農夫的豐收一樣利益到亡者。大王若如此廣設福善，這些福善也會如手杖一樣，支撐著你的生命。」

波斯匿王與隨從們聽到佛陀的教導後，莫不歡喜，忘記憂惱，幡然醒悟，便從座起右繞佛陀三匝，作禮而去。

行善想得到的回報係最不切實際
我指唔似運動付出時間 會得到體型改變
係付出左，但唔會保證對方 甚至其他人有回應

又例如捐骨髓比陌生人
完全無回報 情況許可 咁做定唔做？

你可以話積福 令之後人生無咁苦
但世上無呢種清單去計

既然係咁，不如簡單去幫人會輕鬆好多

再重申，大家仍然可以傾向做善事換回報
我只係想引申
萬一無回報呢？會更影響大家之後做好事的動力

如果我只求增加福德而做善事 咁叫唔叫要回報？ 事關我諗住去做下義工 但我唔係想求物質上嘅回報，而係我想為自己積福德，下世可以再做人再有機會接觸佛法

點睇有D人壞事做盡都無報應?

其實絕對無問題。配合正見修行，心態動機會慢慢提升。冇乜人可以突然產生崇高心態，大家都係從少、從低做起。

三哥有素湯

我好少出街食有肉餐廳所以唔知

以法句經回覆部份人覺得黑警同林鄭無報應
同埋關於報應之事

第九品

只要惡業還未成熟，惡人依然會看到快樂；但當惡業成熟時，他就會遭受惡果。

只要善業還未成熟，善人依然會遭受痛苦；但當善業成熟時，他得享善業的福報。

#414

d 義士死撚埋wo,點享福

法句經第九品

有些人投生母胎，邪惡者墮入地獄，正直之人上生天界，無煩惱者入般涅槃。

好似有個咩蕃茄素湯
我都係食過一兩次

但係有咩素料可以揀

無食過
唔係都係肉料

唔做素食撚得唔得
呢頭菜仲貴過肉 餐餐菜應該都幾大獲
間唔中都會全日食菜咁樣既

都係咩冬菇豆卜金茹嗰啲

睇你跟咩教派同自己發心，冇絕對

香港人=已在地獄

有無辦法參前世
想知咩因得到今世呢個果
純粹想知今世應該向咩方向

其實無話「一定」要素食

愈係有決心既人
再微細既幫助都會堅持

食肉唔等於到達唔到
但就好似加左好多重量畀自己
難行左囉
如果食素，就輕鬆啲囉

對我個人而言
唔食五辛比唔食肉重要
但食肉真真真係最好三淨肉
否則負重真係會好大
白肉又比紅肉輕
魚同海鮮又比白肉輕啲啲

幼稚園，小學，中學都係讀佛教學校

我睇開淨空法師我諗淨土宗
主要都係睇完一次佢演說 話全部食物都係屍體 所以就有d內疚

唔需要的
可以直接呢刻 deal with it

一念天堂
一念地獄

大愛之下面對打壓係咪唯有感化？

大乘佛法經歷咁多年係咪已經成為政治工具？
eg.香港佛教聯合會

如果係念佛法門，好似唔係念到佛都忘記

念佛法門係靠阿彌陀佛，四十八願加持得生淨土
將所有妄念化為阿彌陀佛，念到事事都阿彌陀佛，靠佢願力得生淨土

如果往生果陣連阿彌陀佛接引都忘記埋會發生咩事？

咁就睇你有幾想去淨土喇
《阿彌陀經》話不可以少善根福德因緣得生彼國
咁你覺得持素定唔持素會易啲積累福德？當然你話因為同情啲豬牛雞魚而持素就更冇得彈

連登個風氣好難討論呢d

唔係

另外唔清楚佛教組織

大乘佛法點睇薄伽梵歌 ？

無睇法

點樣可以放低壓力？

香港人都應該成為"達觀世代"，貫徹斷捨離主義，捨棄由商業機器堆砌出黎既物慾，作為對抗政權既殺手鐧

我覺得學佛係改變自己對成件事嘅睇法
但係改變唔到結果

返工好輕鬆 無壓力
但最近黎咗個死肥仔 好煩 成人係成班人面前拎我做話題 笑鳩我
我覺得好煩
呢個情況要點
日日詛咒緊佢

貪係貪心？
嗔係嬲怒？
痴係咩？

我幼兒園 小學 中學 都係基督宗教學校

我一下戒曬陸地動物
一開始間唔中食海鮮
跟住戒剩背類
因為網上睇背類好似冇痛覺
而家戒剩蛋奶 極限黎

信因果咪會認為時機未成熟
可能佢上世好多福報
講真 得人身已經好好彩
唔需要再比較咁多

我係會同情眾生而持素
睇完個post
而家開始試下同情蟑螂同蚊
唔知幾時先克服倒

佛學的確係咁
連仔偏偏唔like
好多什至會謗佛

愚痴無明
另外注意「貪」可以分為幾個層面（嗔同痴亦然）：煩惱貪、貪欲、貪業等。一般人需要/有能力處理嘅主要係貪意業，指嘅係某人已經由貪生出竊取掠奪他物（為十惡業之一）之意－－於他財物惡欲名貪，謂於他財非理起欲，如何令彼屬我非他，起力竊心耽求他物，如是惡欲名貪業道。

至於貪欲乃至煩惱層面嘅貪要證三果以上嘅聖者先有效處理到（見＃343

海鮮就真係盡量唔好食生劏嗰啲

一步一步嚟
其實同情與否都係其次，大家都明白蚊同曱甴始終都係比較厭惡性嘅存在，但最緊要唔好好似你po篇文咁講到大義凜然地拍蚊殺曱甴。學佛未必需要一下子迫到自己咁緊，但起碼要認知到自己嘅缺點同不足

留名交流~

有冇報應？

始終人類吸收番多少動物性蛋白比較好。

出於對動物同情，蛋奶素我覺得都相當足夠。

其實睇返原始佛教
食三淨肉唔算犯不殺生戒
反而殺蚊蟑先係犯不殺生戒
去到而家啲野好似調轉哂咁

自他交換法係好好既觀想。就算唔係殺生，日常同人相處都可以用。

你唔知自己過去做過咩業，可能今世死時有過去惡業成熟，或者不慎生起不善心，自己都有可能做昆蟲。假如自己係昆蟲，生命低賤，一生只有揾食物生存為目標，偷偷摸摸為生，其實你都會想有人去spare你。

我全素左就黎十年

十年前我都係咁諗
最後都係全素左

我做左呢樣野近八年
唔殺蚊蟲曱甴
雖然有時會唔小心

後來我明白左啲野
我就無再咁做

如果你明
你可否解釋下

真係有蚊同曱甴出現
你會點做

你問依家定當時

依家啦

咁佛學角度，係要等下世先報定今世會報？係未唔會話好似基督教個種咁死前話信神就得救

蚊打到就打
打唔到就算

曱甴一般用殺蟲水

個行為無乜特別

成熟就報

唔成熟既二萬世都唔報
成熟既即刻報

諗通左咩令你又殺生？

其實有

如果真意心誠係死前懺悔並且皈依/稱頌某些菩薩或佛名
係有所謂「得救」之說

諗通前唔好學我

原來係無殺生呢樣野
戇撚鳩嘅

無生死無殺生無罪孽無懺悔
全部都係戇鳩

難易度問題
拋開教派之別，原始佛教僧眾托缽乞食，加上歷史同環境因素，要食素自然就難比登天。依家要食素遠比當時容易，即使無關不殺生戒，作為培養悲心嘅手段並無不可。而無可否認相對蛇蟲鼠蟻，大部分人比較容易對豬牛雞魚等生起同情心。拍蚊打曱甴屬殺業係事實，受困擾嘅時候係咪忍到手唔打落去又係另一回事。好多嘢都需要時間漸次去做，當下無法一下子改變習慣都冇得勉強，但至低限度要有一個「殺蟲都係殺生」嘅正確認知而唔係不斷催眠自己咁做唔算殺生

點解未諗通前唔好學你？既然係戇鳩嘅，可唔可以講啲唔係戇鳩嘅分享下？

凡夫咁諗係「惡取空」，自然唔係個個可以學

因為未明白之前
對果位個人黎講呢啲野係真實而有
既然係咁
對果個人黎講就真係真實而有
於是佢真係覺得佢有殺生有生死有罪孽
於是佢創造出一個咁既輪迴狀態
佢真係經驗得到殺生同罪孽
真係到佢明白左
佢先唔會再創造一個咁既輪迴狀態

有無聽過南泉禪師斬貓既故事
仲有諸菩薩現憤怒相降魔伏妖
仲有文殊菩薩持劍向佛
大約係咁

唔戇鳩既已經分享左
就係果啲野係戇鳩

我依家一刀刀捅落你到 你係咪都無所謂？

Eat water

無論係出自慈悲 係出自畏懼因果 定係為左善報福田
都係所謂佛學嘅講法

對埃及十災有咩睇法

Control our body and mind through shoonya meditation

唔需要擔心萬一無回報 因為係實有

佛教似係一種哲學概念多d，神道教同印度教都係類似，只係西方將自己個套亞伯拉罕諸既概念教強加係東方宗教上所以先有咁多人覺得佛教好隨心所欲咁

《涅槃經》記載：有一次，佛陀從地上沾了，一點點塵土，問迦葉尊者：我手上這些塵土多，還是十方世界大地的土多?

迦葉尊者答言：當然是十方世界大地的土多。佛陀說：得人身並行持善法者，如同我手上的塵土般稀少，而未得人身、行持惡業者，猶如十方世界大地之土般眾多。

越學越高分

全部湯都有素
素麻辣 素三酸 素糊辣
全部無屍油

欣賞你份自信

你呢啲唔係諗通
只係施加既對象唔係你本人
所以你產生唔到同理心
如果種種傷害，侮辱，剝奪都係作用喺你身上
而你都可以保持清涼既心，咁先係通

未到

方向就係come out of the box
學佛

忘記埋咪成佛
淨土係中轉站

達觀世代連政權都無所謂

唔只係改變個睇法 仲改變到個結果

Both

另外如果你真係通咗冇殺生
咁亦都應該通到無蟲害
既然冇蟲害又為何要殺蟲?
正正對應我上文所講
一旦施加對象係自己就變咗通唔到了

係佛陀以經驗告知 你可以欣賞下佛陀嘅自信

好
認真 長知識了

即使一個殺人滅佛政權都要同obey?巴打可否講多啲

細個好鍾意呢個故事唔知點解

你鐘意

可必如此試探

所以我覺得佛教徙係世上最幸運既一群人 好在巴打你有喺連登開po，加上其他師兄解答我先有機會信佛

有無五辛

唔係要obey，而係用咩方式去面對。唔係唔可以用某種形式反抗，只係大家願唔願意承擔背後代價。尤其係關於滅佛嗰點，唔係話啲佛像或者其他外在形式唔重要，但佛法喺世間嘅存滅更在於大家當下有冇依教奉行。若然我哋都盡哂力以所作善業迴向正法久住法輪常轉，佢都係要滅嘅咁冇辦法

唔記得講要走韭菜 啲韭菜唔係同湯一齊熬所以唔洗驚

Fucking chinese

No offence
但點解你唔執著殺蟲但會執著持素？

都係因緣🙏🏻
唔係你我都唔會開第5個po

無執著持素
因為五辛同動物真係唔鐘意食
同埋我講左食素個人係會輕鬆啲

咁如果無野食又唔食唔得
會唔會食
可能會，唔會介意

我都希望向巴力打學多啲 咁我有能力同智慧影響更多人信佛

「真係唔鍾意食」係咪已經算係種執著？

無殺生，又會有所謂鍾唔鍾意?
鍾意同唔鍾意都唔係實有，何必執著

算係 preference
即係咁就好啦，唔係都 ok

你可以揀
你咁講唔通選擇都係執著？

想你諗下姐 如果巴打真係證到呢個果位咁當我無講過

咁你呢個preference咪就係講緊鍾唔鍾意
選擇食物的確係一種執著

好 一齊努力

你永遠可以選擇你係咩人
要個點樣既生活
你做選擇唔一定係因為對結果或者相狀執著

比如我老母叫我買啲生果番屋企
我望住橙同蘋果
我選擇左橙
係因為我對橙執著？
唔係嘛清

維持生命要食野
咁我都要選擇食乜架嘛下？
咁我選擇食素又係執著？

咁你可以再進一步架
你仲乜要選擇維持生命？
你對生命係執著！

咁我可以「死」既
我無所謂

其實我無任何需要證明啲乜
我證到同證唔到啲乜係好個人既事
好多所見真係無法解釋

如果有個人見到海，想形容海畀人聽，「有水」
另一個人就話咁一定係河

其實我講多左
講黎講去好似有乜唔同咁
其實真係無乜唔同
我普通人黎
唔好咁對我

真心多謝你對我講既野
我會從新 review 一次
因為 preference 真係唔係終點

阿彌陀佛

一個人揀適合自己既生活同食物
都算執著？

牛食草係因為佢對草執著？
牛一定唔鐘意食牛啦
佛陀選擇留低人間渡眾又係執著？

帶頭盔先，唔係將自己同佛陀比
係要講出選擇唔一定因為執著
Free will 係自在本有
真係 free 就係 will 願
唔係 free 就唔係 free will

我只係奇怪點解你可以通到冇殺生呢樣野而去殺生，又點解通唔到無肉食，無素食而又要分素肉?又通唔到無蟲害而去對治蟲害?

你的確係唔需要證明啲咩俾人睇，因為佛經中記載很明白，不論係佛陀，僧團聖者，在家聖者，都唔會有因為「冇殺生」而去犯不殺生戒，你可能係通到啲野，但呢樣野就應該唔會係佛教上既成就了

咁要視乎你通咗啲咩
你講到可以殺生既原因原來係去到實唔實有既層次，咁呢種選擇係算執著，當然如果在僧團中因為身體問題而要食素就唔算，因為呢個做法係真係維持生命既唯一選擇

其實真係無蟲害無殺生

但係勝義如此
體用還體用

個質係空
但係一張椅就係一張椅

但係喺殺生既問題上你就勝義同體用撈埋一齊?其他又分得開?

咁我似乎明你諗乜

因為無殺生，所以殺唔殺生係偽命題
因為根本無
討論「有無殺生」「係咪殺生」已經係落入左陷阱

整個根源就係因為你真係睇到殺生
所以你係咁質疑「你咁都唔係殺生？」「點解你殺生？」

真係無架
無殺生
所以我其實無殺生
但係我會殺蚊

咁我又唔會特登去殺生既

你話食素個人係會輕鬆啲 所以選擇食素
係咪對相狀同結果執著？

放下對脫離輪迴有咩幫助 都仲係唔太明

分開黎講係方便解釋 only

因為你執著左體用既殺生
然後你一直用體用問我
你個體用殺生喎

咁我咪分開畀你睇囉

點解你要殺蚊?原因都係蚊對你造成滋擾
但勝義上係無滋擾，因為根本係無我
就係有對我既執著先會去殺蚊

對同性戀婚前性行為有咩睇法

人因為有執著先墮入輪迴
執著係我同其他人唔同 執著喺我要點點點
所以要離開輪迴就先要放下

人因為有執著先墮入輪迴 點解會咁講？

如果分到，你就應該會持不殺生犯
而唔係話勝義係不殺生所以自己既殺生唔係殺生囉

真係解釋到 chum6
輕唔輕鬆唔係重點

咁我問下你覺得係飲食上
我應該用乜態度？
我隔離係乜餐廳就走入去
然後求其係餐牌上點菜？
點樣你先覺得叫唔執著？

不如話你地對執唔執著，咩叫執著好執著
「咁叫執著！」「唔先唔係執著！」
唔好咁執著係咪執著，呢句係真心

唔係你應該用咩態度先算唔執著
而係唔執著就會表現出相應既態度
而呢個態度係唔包犯不殺戒
因為佛經上講得很明白
即使係第一層既初果聖者都仍有貪嗔癡
但已經唔會違反五戒
喺違反戒律既情況下話自己係唔執著於戒
難免會令人質疑你

除左頭尾果句
你全部都啱

你都係堅持我有殺蚊

咁南泉係有殺貓
菩薩係有滅魔

囉

係講咁多喇
唔講喇

我體用上話你有殺蚊有咩問題?

用勝義去駁斥我體用層面既野

重唔係撈埋一齊講?

無錯
無論去到咩層面
都係會自然唔去犯不殺戒

呢個層面上
無左殺，點犯殺戒？
詳情你可以研究文殊提劍殺佛

你唔同意我係應該既
你應該係依你對不殺戒既定義執行
呢句係真心

佛經上記載就算是體用層面上既戒都唔會犯

咁就要講佛教所講嘅第一因
好多人問 佛教話眾生因做惡業之後先陷入輪迴，至此不停墮落。咁最一開始嘅第一因係咩？
而佛經所講嘅第一因係一個自有本有嘅意識。而呢個意識有日開始有種思維覺得自己同出面係有分別嘅，從而產生左人與我嘅分別心。而呢個分別心嘅思維就好似蝴蝶效應咁不斷加重然後就形成左我地呢個世界出黎，同埋形成左一個認為有「我自己」存在嘅生命型態，即係所謂嘅眾生。
而呢啲眾生因為起左我同外界有唔同嘅分別心，開始有左執著，執著於「我自己」嘅呢個型態，希望所有野都係利益於自己。而呢種我執就進一步產生出更多自私嘅行為，又做更多嘅惡業。所以令到我地不斷墮落同沉淪，跌到一個程度有一日我地就墮落成為人。

最終真係會咁
當果個認知完美咁落實左係肉身世界
你會見到一個完美既體用

因為無執著有無殺唔殺生呢件事
所以體用殺生呢件事對我而言毫無分別
至於殺蚊呢件事我要研究下係點樣同基於乜野顯化出黎
好少從呢啲方向研究
即係個肉身體用同見解有落差

你真係可以話我未圓滿
好明顯係

努力降伏自心中

多謝你

若果因為食素會令你輕鬆啲，從而令你有左食素呢個preference
咁就係執著

我唔單止會話你未圓滿
甚至對佛法已經有一啲錯誤既見解
正如我所講第一級既聖人，即係初果聖者
已經可以做到唔犯體用層面上既戒
所以你話自己通咗
就可能要檢查吓自己通到既究竟係唔係佛法了

btw 每個post都要po一次嘅佛教電影 《達摩祖師傳》
每過一段時間睇所感悟到嘅野又會唔同
導演拍完呢套戲之後就喺香港出左家

只好信因果
佛學係覺得眾生都可以成佛
只係受貪嗔痴迷惑
佛學係大愛L 等同耶穌咁
比人打左邊面 會比人打埋右邊
唔會憎恨自己的仇人

我成日諗 如果個個都冇慾望
其實社會就唔會有沖突了
我5,6年前都好嬲大陸人搶曬香港資源
而家我唔激氣了
淨空都講過 錢財係煩惱
錢財得失 條命係整定
強求得到不屬於自己的財 係禍
而吃虧係福

我相信大部分學佛人 都睇得化 放得低呢d
佛學或者同而家外界套政治觀有好多出入
但希望外界都會尊重返學佛人套信念
同樣佛學一向唔會逼其他人buy佢果套 有緣就會聞法

以上係個人小小睇法

真正從心而發去做係最好
我自己單靠戒律 會覺得搞到自己做唔返自己
最後會唔做 因為說服唔倒自己
怕搞到表裡不一咁
情況好似學生死背書咁 唔能夠融會貫通
不過淨空講過真係做唔倒從心而發
就暫時先用戒律

其實啱啱係調轉
就係大部分人一開始都做唔到由心而發先要講因果業報同守戒律，能夠做到「表裏不二」係需要長久嘅修行

如果有人可以做到無畏佈施 承受一切罪孽幫其他人推返殺人政權 令後世所有人千萬年唔需要忍受政權不合理對待，亦可以建立一個更好既制度令人可以和平推返政府 例如民主制度，從而令後世人唔需要犧牲生命 以及用暴力推倒政權。咁其實都算係大功德喎，所以我對於以上所講有些少保留

等於學校唔會叫學生識自律先去守校規，個個識自律仲使乜要校規？立校規就係為咗幫學生由他律走向自律

唔需要怕「偽善」，修行就係要令人由偽善變成真善

其實佛教好似同意殺一救百
但除非你好肯定殺完一救倒百先殺
我認為要普渡眾生係要渡埋中國14億人
維尼政策或者係對香港不利
但其實維尼唔係無德政 例如一帶一路
幫中國農夫脱貧 打擊東莞黃業
而共產最惡係23條打壓言論自由
64同文革係毛澤東留落黎的屎
綜合黎睇 可能學淨空話齋
維尼未必咁差 亦有可能係身不由己
比你推左佢 下一任未必帶得起14億人
如果你話剩係諗香港人利益
因為涉及自己的利益
咁係同佛學放下貪念違背左
可能學佛太深 而家係想和平 藍黃不分多
利申：你話香港班官廢 popo濫暴我係認同

你捨身取義暗殺維尼推翻共產黨之後來臨嘅會係自由民主烏托邦，定還是軍閥混戰天下大亂？好嘞當真係有理想社會出現，畀750萬＋14億人避過共產黨魔掌唔使住集中營再過多大半世美滿生活，有幾多人會突然深信因果把握當下多做善業多修心去補鑊？不然你估佢哋享受完呢幾十年人生往後會喺邊度過活？更莫講人喺呢個理想社會係咪就可以免除八苦？

其實個烏托邦一早就喺我哋頭頂，只要守五戒行十善就有機會去到，你唔鍾意去咁遠嘅人間都有北歐嘅理想國度。不過人冇咁嘅善因緣就算聽日全世界變哂挪威瑞典芬蘭，大概都係要墮三塗或者投生他方世界北韓伊朗。而且我哋去到理想國度享受到咁上下都係要返嚟見共產黨，想留低/返去嘅咪繼續修。之但係你過往咁努力修都係想盡情享受，但依家又同你講想留低就要繼續修。咁點解唔索性去求個一了百了呢？

我唔係否定爭取民主嘅意義，一個自由民主嘅社會可以成為美好生活嘅土壤，但試問冇種子又點樣種出果實？

哈哈。有難度。彿學係我心目中係出世。我未年紀大到要咁

係有d智慧
我世界觀係咁
外國咁好福利係因為外國人周圍借錢同懶
大陸人點解會有暴發戶
因為以我返大陸出差經驗係佢哋好勤力
好多時ot到8點
再講，呢個世界邊有不勞而獲呢
而家反而係外國懶完爆債務危機
惡d好似美國咁就印銀紙 強搶中東石油
咁想去外國享福 而唔係想扶起貧苦眾生
未必係佛學的精神

好多人會覺得
大陸多黑心食品 同假野
其實只係樹大有枯枝
運動前 大把香港人照上深圳玩
淘寶買野 apple咪又係大陸做
亦唔見有人中毒死 iphone會爆炸
負面新聞係傳媒有心炒作 再比人放大左
既然學佛人連蚊都唔殺
就更加要包容同忍識可能比你冇文化的人
吃虧是福
可惜起物質社會下每個人都變左係利益行先

好難用樹大有枯枝黎形容大陸既問題
好似品牌問題咁，假貨喺市場上可以用法律告贏真貨，呢啲已經係根本性既問題
而apple 係因為有外資公司既qc管理住所以有品質保證，更突顯咗原來mic都可以有正常貨出到，只係中國人自己管反而比外國人管理既質素更差
或者你可以話美國點惡點惡
但無可否認美國係帶領緊人類既發展
我哋身邊常用到既科技都係歐美產物而非中國產物
修佛既人要幫其他人其實用返修佛既方法會更好，而唔係話殺一人救百人呢啲手段，有呢個概念既時候已經係假設咗未來會合乎自己意願咁發展，就已經偏離無常法印了

er...
你咁講唔係唔岩，不過中間skip左好多野，會令人誤會，特別係連淨土都唔知有無機會到既時候
係你未往生前，真係要念念都阿彌陀佛，至少念到功夫成片
如果你有睇阿彌陀經，一日二日至七日念佛，念頭只得阿彌陀佛，然後佛接引
再講大勢至圓通章，入邊已經講得好清楚，要念佛念到如母子關係，憶母咁。

至於往生到淨土係上中下九品，點樣成佛，你到左淨土再諗都未遲
依家同人講念佛念到佛都忘記就跳左太多步，等於好輕易講頓悟成生成佛，其實無乜意思，根本未有能力做到。

但係你講嘅一帶一路令到非洲窮國陷入債務危機，而且中國推行一帶一路嘅原意都唔係真心為咗幫佢哋，都係為咗利益。

咁樣呢個業報係好定壞？因為每一件事都會有兩面，所以我自己都唔識點分

殺一救百係適用起特殊例子
例如開槍殺屠城的日軍 美國校園殺人犯
而天下大勢係的確美國領先
我覺得原因有好多
例如中國人性格怕教識徒弟冇師父
呢個係好致命
外國人普遍冇亞洲人咁聰明
但因為外國人肯share唔自私
令到極少數有料的天才跑倒出黎carry
其次係中國太遲脱離帝制
令到科技一直落後
前人種的惡因太多 後人要追好難
雪球一直滾 令到所有科技野都係用英文
用第二語言學tech又再增加左難度

唸佛唸到忘記佛是否經中所說?
基本上忘記本身就已經有失念既意思
但聖者係念念分明，不墮入念中
所以忘記本身已經唔係中道
又或者強大既定力壓抑念頭使念暫時不生
但都只時一時既境界

可能我只係掂倒皮毛
我自己經驗就係
我之前公司件貨就因為一帶一路
賣倒貨去印度
同倒印度老做生意

只可以話一個政策無可能照顧倒所有人
香港親華政策 其實經濟係好左
自由行救起左好多行業 有曬數據
情況等同日本對大陸人又愛又恨咁
連外國人都想同大陸做生意 實有佢原因
之前起另一post分析過係因為
大陸人工平同管理好
但影響係香港基層住屋問題 同競爭大左
香港人利益受損 自然反中
政策好難令所有人受惠
什至打擊黃業 一樣有人鬧 話要光復東莞

其實好似睇病咁
醫生用類固醇同你醫效果一定好
但有嚴重副作用同有依賴性
如果當初自己肯養好個身體就唔使用類固醇去醫，咁其實係咪自己管理好個身體會更好?
同理當一個沙士就打沉哂旅遊同零售
政府係咪應該省思香港係咪太依重呢類行業?
而非頭痛醫頭，腳痛醫腳?

其實唔太需要識分，因為學佛係學做好人而唔係學去睇別人好壞。講因果係要警惕自己乃至善意提醒他人，而唔係做道德判官。他人嘅好壞我哋未必有能力去判別同改變，重點係我哋可以做得有幾好：窮則獨善其身，達則兼善天下

人的缺憾就係有依賴性同埋會上癮
好似冷氣同汽車咁
明知會破壞環境都係要用

有人問點樣面對昆蟲煩擾?
如果你慈悲生夠大，其實你唔會殺昆蟲，皆因都係眾生一種

點樣先會成為昆蟲? 係靈性打到散晒，變成一隻隻好微小既生物，比豬狗等畜生更難接觸佛法，要經好長好長時間先再重新組合。其實好悲慘。

有高憎係能夠做到，叫佢走唔好再騷擾，或者同佢講數，淨係准係腳吸血，而且不痕不癢。

我地普通人無咁德性做到，一係用香茅，安息香之類趕一趕，再做得盡D就係念幾句佛號迴向等佢結個善緣

如果真係無辦法，要用到殺呢一步，你可以對住個竇口講，請你xx日內好搬離此地，否則會滅蟲

古代斬樹都會拜神問准過先斬就係咁解，佛經講樹係鬼既屋企，斬之前都應該比個限期講一聲，道理一樣。

大部分人就係咁短視，應唔應該諗係其次，當下需唔需要諗先係首要。做嘅當下點會諗咁多，好多時都係受過教訓先識諗返轉頭。當然最後補唔補救到又係另一回事

再者，同大部分國家睇錢份上唔同，香港有呢種依賴唔全然因為經濟考量。或者當初食劑猛藥真係為咗醫好個病，但去到今時今日「食唔食藥」已經唔再只係取決於健康因素，更多嘅可能係為咗討好個醫生。或者大家都清楚咁食落去唔係辦法，但喂我哋食藥嗰個根本就唔太在意呢點，其他人再去勸「繼續食會有副作用」自然就冇太大意義

討好個醫生

樓主呢大師話游行都唔比

阿姜maha bua系既念佛入定方法都係念到佛號不生，念住到達高峰，返回覺知心本身，佢地稱呢種為安止定。佢有一位弟子話以佢既理解，呢種係第四禪。離開呢種定境之後，心力好強大，就可以修智慧。

首先，要討呢一樣野之前將一切成見放低，否則只要一討論就會開始有人一方面話大陸係鬼國係地獄，一方面就有人講大陸有好既一方面，根本溝通唔到。而且要講既野太多太多，單單網上討論你一言我一句然後又扯左去第二到好難討論。

可以參考下回向偈：願以此功德，莊嚴佛淨土。上報四重恩，下濟三塗苦。有一重恩叫報國家恩。

你會問點解大陸咁衰我都要服佢? 首先應該反省點解自身無好福報投生係你理想既國家，而又偏偏比你遇到大陸咁多差既事。一切都係自身因緣同共業招來。好似中東打仗一樣，點解人地子民一出生有刀兵劫禍，但你係香港遇唔到。原因係你無類同既業障。
而無福報係自己做成。所以話無福報投生係一個差既政權時代，自己係唔係應該懺悔做左咩錯事先無福報?

其次已經有人講過，比你推翻大陸，但你有無辦法保證之後既生活係安穩? 上一代孫中山已經做過一次，推翻滿清之後中國經歷左幾多年內戰。當年孫中山都保證唔到，今日有邊一位可以保證?

再睇清楚歷史，今日中國咁差咁廢，係因為近代經歷左多次災難。由鴉片戰爭起、太平天國、中日甲午、八國聯軍、國共內戰、再抗日、再第二次國共、再共產黨下三反五反文化大革命，都未計天災，停都未停過。近二十年先叫有個錢，所以中國廢、唔文明、人民質素差係必然，因為國家同文化毀滅得一乾二淨。
反而應該慚愧。點解中華文化既野自己一d都唔識，無人繼承。應該諗下點樣繼承中華文化報國家恩。所以淨空法師都叫人多習儒家既野，重新學下咩道德。

連自己都未準備好(無知識同文化基礎)，點報四重恩?(如果你問點解唔可以用民主、自由、唔可以用西方思想，你反而應該諗下點解人地國家咁重視自己文化)

有好多觀念應該反思一下，光見到共產黨=殺人政權，但無諗過對政權充滿仇恨不滿，先會令自己心靈污染，然後又如何思考，如何修行呢?

講到呢到，得罪人唔好聽既野係會聽唔入耳

呢個回答同樓上巴打既發問有啲偏差
你回答咗點解人會生於冇福報既國家同點由自身改善呢個問題，但巴打係問喺而家呢刻黎講係咪都要obey呢個政權，假設你係中國官員，習大大命令你破壞佛像，咁係應該點做?

出家人真係唔會出黎遊行，直頭不理政治。你做唔做到？

咁以我理解上面應該係問「我哋作為普通人係咪要obey共產黨」而唔係你所講嘅中國官員

我哋作為一個普通香港人同一個中國官員根本就冇可比性可言，等於你問「假設我哋係納粹德軍其中一員會唔會對猶太人痛下殺手」一樣冇意義。事實係冇得咁假設，否則呢個問題可以由炸佛像引申到包庇黑心商人、打壓維權人士云云。真係要我代入中國官員的話，自小受某套相異嘅價值觀薰陶，重點係未必信佛嘅，咁根本就冇必要作「應唔應該炸佛像」嘅討論，因為一個唔信佛嘅中國官員理應喺呢件事上係唔需要做太大取捨（除非本身熱衷於文物保育之類，否則上位應該比較重要

若然你話係以我哋當下嘅思維、價值觀等作準，咁我會話不論佢炸唔炸佛像，我一開始都唔會加入共產黨。我作為一個旁觀者自然唔希望有人對佛像不恭敬，但佢硬係要做嘅我都冇辦法

其實本質上並無分別
普通人係國民
官員亦係國民
而家巴打講既係佛教角度上
國民是否要obey獨裁政權
唔通喺佛教層面
官員對國家有一套標準
普通人又對國家有另一套標準?
至少從佛經中未見過有將標準分為兩套看待

我既答案係，要先反省同裝備好自己先會諗得清楚

其實唔止佛教，仲有道教、耶教一樣收檔

然後就要睇你熟唔熟大陸國情，大陸以往多唔多有假宗教、邪教出現？有無宗教團體斂財貪污？多唔多怪力亂神？

如果你問有無真受害者？有，淨空法師係其中一個

淨空法師因為叫人安靜念佛，反而唔需要以貪念心態大量捐獻佛寺，影響到大陸政協和尚d生意，比大陸禁左佢唔准佢返去，淘寶d念佛機都唔敢落佢名

佢都無憎恨大陸，你諗下咩叫真正上報四重恩

推

咁我會覺得你係玩緊文字遊戲
若然你係用現代政治廣義嘅「國民」，咁唔好意思習大大本人都係國民，唔存在咩君主臣民關係。所謂官民官民，我自己定義所謂「中國官員」本身就係獨裁者嘅其中一員而唔係處於被動嘅「民」。喺我哋眼中共產黨嘅惡行多不勝數，某人加入得共產黨受其指揮自然好難話係抱住同我哋相同嘅標準去睇呢個政權。既然我哋對共產黨係咁不滿，又點樣代入一個滿意佢嘅「朝廷鷹犬」之上？

呢個其實只係睇你條線點劃
「既然對共產政權咁不滿，點解唔xxx」
係可以有好多種演繹
正如發問既巴打一樣
既然對共產政權咁不滿，點解唔去推翻佢?
咁佢既角度就係沉默既人都係支撐政權既幫兇
就同你將官員同國家劃上等號一樣
套落香港，你又係咪都會覺得公務員全部都係幫共產黨維穩既幫兇?

無畏佈施唔係叫你無畏因果。
不畏因果係痴愚

唔係不畏因果。而係經過考量明知會有惡業都願意為眾生承擔

佛學都有入世架

或者因果上會有少許掉轉咗
佛教上黎講，可以生喺有福報既國家係因為佢自己做既善業而成，而唔係某人造咗啲野令到佢哋有福報，即使中間冇一個咁樣既人，該政權亦會因福報耗盡而沒落（亦可以話因此才會有反抗既人出現）

睇完咁多巴打講之後，我諗我要重新審視對中國 以及相關人事既睇法。但係我自己心底𥚃自知目前為止我未能夠完全放下仇恨 同舊有睇法。始終我仲有野唔太完全認同。

例如上面淨空法師話唔應該反對國家。如果上世紀黑人唔反抗的話，黑人可能到今時今日都仲係黑奴，而奴隸制度係喺任何宗教既context都無可能被合理化。咁黑人就唔應該反抗？我諗如果我通咗呢一點 我心境會豁達一啲

一切由無生一，一生二，二生三，三生萬物。

一切都係由一所生，只有你的意識起分別心，覺得一樣野係你或者非你；好或者唔好。黑奴制度呢一樣野本身並無意義，係你嘅意識給予佢意義，然後覺得唔好，問果樣野點解會存在。由此起執著心，從而生起苦。

要將你的好惡制度轉空，停止你意識對任何事給予意義；無染；即為空；即自性清淨。

巴打既講法有啲似constructivism，事物本來冇意義，而意義係由人類互相交流而成。不過講返黑奴，無論咩意義都好，佢嘅根本就係暴力奴役。可能你又會話暴力同勞役都係人賦予俾佢嘅意思，但係從行為上奴隸主鞭打奴隸，造成肉體精神傷害。而整個奴隸制度都係圍繞肉體同精神傷害，點樣可以將佢定義為 無意義甚至係 「不惡」呢？

咁就帶到落另一點，就係我哋之間嘅處境都完全唔同。無可否認嘅係一直以嚟我哋喺共產黨大部分嚴重惡行入面都係旁觀者，無論係打壓維權、消滅宗教甚至種族滅絕，我哋既非受眾更非做者其實好難代入，當然你問我哋嚟緊會唔會經歷就冇人知。咁學佛嘅人係咪就要坐視不理冷眼旁觀，自然就唔係，你上面都答咗學佛嘅人係以「佛教方式」處理呢啲問題。至於係咪要obey，其實答案亦好簡單，學佛嘅人自然會隨喜功德但唔會隨喜惡業。只係當社會已經變成「非大聲斥責即為隨喜」嘅時候，你話透過每日扶阿婆過馬路、探訪老人院、幫劏房小朋友補習、關注弱能人士乃至念佛誦經迴向，而唔係用種種「抗爭」手段去令香港變好？唔畀人話係傻佬都變左膠五毛暗共啦

至於最尾個問題，喺大陸官場嚟講，貪污受賄、打壓弱勢乃至拆教堂炸佛像之類係多年來嘅常態，我相信冇人（香港好大陸又好）係加入咗先知道共產黨嘅好事多為。香港唔同，至少香港政府變成所謂「中共式暴政」係呢兩年嘅事。加上我針對嘅「官員」主要係政務官嘅層面，公務員的話除非係加入某啲會扔人落街或者捉異見者入青山嘅部門（Even大陸炸佛像都唔會搵消防救護去炸啦下話），否則我又覺得冇必要將香港嘅公務員同共產黨員相提並論。當然如果再繼續中港融合落去，你講嘅「公務員全部都係幫共產黨維穩既幫兇」的確有可能成為事實（甚至大把連登仔覺得唔使等遲下依家已經係幫兇），咁我會話到嗰陣就真係要認真考慮下係咪再繼續做落去

其實冇特別話應唔應該，只係話做相應既事就有相應既果。不過你既例子有個假設，就係「因為反抗，所以擺脫奴隸制度」。其實我認為喺佛教角度睇就唔太正確，應該係話因為佢哋惡業已盡，所以先擺脫到奴隸制度，如果佢哋惡業未盡，反抗都只係會招來更大既報復

給予定意義的，是宗教本身，定係你意識中認為宗教對黑奴制度應有的批判？

給予你苦的，不是那個不公，是你自己本身

擺脫下判斷呢個行為本身，就會發現自身清淨

唔該你巴打

因抗爭而變好我有所保留
喺佛教角度上，變好可以理解為善報
要有善報就需有善業
而抗爭是否善業?
是否可在五戒十善之下去抗爭?
如果唔得既話其實抗爭並唔係變好既因

食素同食齋有咁分別
識唔識佛門秘技—我佛你

有咩分別

咁算唔算自私?

沒有知道高又如何知道低
沒有黑暗如果知道光明，所以不太信佛

中國人就成日用好有好報，當然有，但係當年老毛餓死幾科萬人，係咪中國人自己得到？

出家人既責任就係修持好自己，再教人如何修持，在家人供養出家人既期望也是如此

即係前世老習做好多好事，今世殺異見人士？

我咪就係咁嘅意思
或者我表達得唔好，我想講嘅係我哋會對「因抗爭而變好」有保留，但一般人就會對「因五戒十善/誦經念佛而變好」有保留，認為呢啲只係迷信同不作為。的確呢種做法對一般人而言好易睇成顧作清高冷眼旁觀，所以每次討論到呢啲位先咁難講

哦唔好意思
可能太長我理解得唔係咁好

齋係唔食肉+唔食五辛（韭菜 蔥 蒜 洋蔥呢啲）

大概明白。但係即使佢哋嘅惡業已盡，都要靠實際行動去推翻奴隸制度。唔可能自己坐喺到然後等惡業完，奴隸制度就會冇端端消失

ching 你係學佛學定係佛教?

如果佢哋惡業盡而善業至，咁並唔係平白擺脫咗個奴隸制度，係因為佢過往造過既善業所致，即使佢唔反抗，控制佢既人，事都會因其他原因而自然崩解

咁我明白佛法同政治既交互了 多謝你巴打

both

唔係好明

你信好人有好報但係唔信惡人有惡報？

即係你未試過快樂又點知快樂係乜

老毛報了什麼？

識唔識佛門秘技 我佛你

可能受緊苦 你同我都唔知

又可能，永遠都用幻想黎補償自己痛苦

所以我信newage沒天堂沒地獄

有人知架 如果有人同你講佢喺地獄你信唔信？

ok

如果我係一個正常人因為懶唔搵野做拎綜援生活 係咪死左落硬地獄?

newage信有輪迴你信唔信

除咗犯咗佛教中既五逆重罪，都冇話下一世一定落地獄嘅，可能你做人既福報未用盡，但怠惰長遠黎講就會係將來某世投生地獄既因

咁樣會唔會變成: "大家都未修持好, 甚至修持路上冇盡頭. 所以大家都不問世事, 各家自掃門前雪" ?

同埋, 眼前的人已經需要幫助, 都唔去幫手?

定係以上的野只係規範於政治上?

對出家人黎講佢既幫手就只有一件事，就係教你點用佛法離苦，所以你期望中既「幫手」同出家人可以做既「幫手」係有所偏差，幫手都要搵啱對象先幫到你架嘛

唔係唔幫助 而係唔用呢個方法

我冇信佛，但紋左六字大明咒係身，點睇？

點解當初會想紋六字大明咒？

我都係法忍法師

信

宗教信仰的深度者都覺得死係另外一個形式

應該問你覺得點先算幫手？
佢係一位佛弟子、出家眾，佢幫忙嘅方法就係弘法利生以及將所做善業功德迴向一切受苦厄嘅眾生早日離苦得樂。呢啲嘢佢唔做、佛弟子唔做，仲有邊個去做？佢有同大家講要存善念說好話做好事個世界先會好，但又有幾多人願意聽？冇人聽嘅話佢咪唯有自己密密做

正如抗爭者都有唔同位置，你會唔會話喺某個位置或者用某種手段抗爭先係「有幫到手」？某啲專業人士未必認同某啲手段甚至真係負擔唔起走上街頭嘅風險，但佢緊守自己崗位（例如老師堅持守護學生不屈服於打壓），咁又算唔算有為抗爭出到力？

若然你本身未必信佛兼且覺得甚麼因緣果報之說係天方夜譚咁就冇辦法

如果我有表態, 有政治立場, 甚至有呢位大師唔比的遊行. 我算唔算同佛教背道而馳? 會唔會甚至我支持呢個運動係惡行? ( 因為成個運動當中有破壞, 有傷害到他人, 有非法的行為)

咁就審視你所講既行動係咪都喺五戒十善既規範內進行了，喺呢個規範以外既行事都係惡業

想知道佛陀點睇耶穌

我就係諗緊其實普普通通一句發聲, 一句表態其實就係一種幫忙, 去說服(不論佢幫邊面),
因為呢位大師的說法係佛教徒係要處於一種"被動"的狀態, 比人鏟起成個佛教都唔可以出聲.
下面呢位大師反而係一種"主動"的做法, 完全相反,去主動宣揚愛與和平 所以我就好唔明, 因為接觸不久, 2種係完全唔同的做法, 究竟係有教義允許可以自行決定, 定係係因為冇教義mention到, 所以2位有所不同?

會唔會係漢傳佛教同其他派別既分別？

利申 唔識 同問

呢位係南傳佛教既尊者，我都同佢面談過請教禪修既野，上面個淨空法師係漢傳既人，其實唔單止係傳承唔同，就算係同一傳承但唔同既人，都有機會有唔同既睇法

呢個時候最好就將佢哋既講法同佛經對照一吓。不過如果你請教呢位尊者你既問題，我相信佢都會建議你喺五戒既原則下行事，因為呢個係南傳佛教既基本

我自己會覺得係成個大環境都同當時唔同咗。當年佛陀願講，國王願聽，普通人更願聽，成件事係相對smooth嘅；當年僧團入城乞食，大部分人都恭恭敬敬願意供養僧人，呢種對三寶嘅態度可能出現喺今日嘅社會嘛？去到比丘尼行經馬會都俾人問候老竇老母嘅今日香港，出家人要喺啲咁敏感嘅話題發聲唔係唔得（當然你都唔好預人哋會支持某方），但講咗句唔啱聽嘅大家會唔會作個禮就離開，定還是又係惡言相向一番？

所以我唔會話邊種做法先係啱，至少兩者都有各自嘅考量：要宣揚慈悲和平嘅自然有佢嘅道理，怕激起更多紛爭兼唔想令人做誹謗三寶嘅惡業亦有其道理。反正經典就放咗喺度，唔同人對佛陀嘅教導可以有唔同解讀。若然你真係認為個別出家人喺某啲事情上係唔如法嘅，自己去做好就可以

佛陀臨涅槃前都話「依戒不依人」

有時我哋會諗如果佛陀喺現代嘅香港會點做？唔知佢而家睇唔睇到

巴打加油，做好自己

甚深空同廣大行修練到幾級？

好帖留名

2018年已皈依

前幾日睇左八大人覺，佛係咪咁無欲無求？
咁冇野心點進步？

真心想問

應該係分開兩句
「以戒為師」及「依法不依人」

感謝糾正🙏

睇＃332

因時制宜，因地制宜，對待唔同時代唔同地方要用不同既藥，例如禪宗既出現係因為人太著重外表儀式，到後尾人根器太下等無法學禪宗又出現其他法門，有無答案好考智慧

你既問題應該參考聖賢（佛陀、孔子，耶穌，安世高…你留意下佢地生活係一個平唔平等既年代）既方法，但偏偏我地企圖以西方思想套落全世界, 希望一法通行，所以你搵唔到一個答案

你個問題係黑奴應唔應反抗國家。應該對應返現實，歷史上佢地有無佛教徒身份？所謂人身難得，中土難生，佛法難聞，當時既白人黑人都無緣份接觸佛法，唔明白咩叫平等心咩叫慈悲，自然用返佢地套方法解決好正常

到今日應該反問自己，今日有幸接觸到佛法，生係中土，係唔係仲要係相對太平既時代用返呢一種手法？

題外話，幫你較正個問題，你睇下西藏農奴係點比人對待，當時竟然有達賴管理，作為宗教人士又應唔應該反抗？
可以search 下 達賴送左咩禮物比西班牙

其實蠔算唔算齋

唔算

學佛人其實應唔應該有下一代好
悲觀咁諗 生個仔出黎
一黎佢要受苦
二黎佢做人 好難避免要食肉
破壞環境 令眾生煩惱
樂觀咁諗 就佢始終入左三善道
亦有機會聞法 可以脫離輪迴

同埋近排煩結婚問題
問題係擺酒要搞到殺好多生
女朋友屋企又唔肯搞素宴
唔大搞都要食返餐
諗起都唔enjoy

以我理解。。。係求出世嫁噃

諸相為何？

你應該諗既係自己將來有冇機會出家
如果冇既咁普通結婚生仔佛陀係冇阻止嘅
你既兒女既出生唔單純取決於你，重有佢哋本身既業力導致佢哋投生
就算你一心諗住唔生完全避免性行為
如果業力成熟你都係會陰差陽錯咁同妻子行房

至於食肉可教佢哋食三淨肉
以身作則就已經盡咗你既本份
剩下既點發展就係你兒女既事了

食三淨肉不算殺生

出到世自然好
出唔到就慢慢累積來生出世既修行

好貼留名
呢排懶咗，見到師兄們又覺得要用功番少少

出世係老遠之後嘅事，未出世前先要入世，出咗世又可能要入返世。個個一學佛就出世仲邊嚟呢個po咁多人吹水。即使係出家人都唔係個個住深山，一樣要出嚟面對大眾講經說法

咪試下一人退一步
佢哋要食肉都可以，但生劏活剝嗰啲就真係唔好
不過你酒樓擺嘅話應該難啲（？）

編=/=篇

有冇遊行係宣揚愛與和平

唔係架 大把改善你入世嘅方法

2019

sor 錯字

諸相就係相

見諸相非相 咁我會見到啲乜嘢

會見到非相

咁老毛受緊報有咩咁出奇

非相大概係咩
見人變見到骨?

真如實性

可唔可以解釋下

諸相隨順因緣同時間生滅幻化，並唔係其真實嘅自性。若果能夠覺察諸相非實相，咁你就見到咩係佛。

冇人知實情係點，至少呢度應該冇人知

真係要比喻嘅就係人睇電視將一切注意力放哂喺影像上面，要透過熄電視先察覺到一切影像所依附嘅屏幕先係實在嘅，影像只係不斷變化嘅「虛妄」。呢個時候你會覺得要keep住熄電視注意返屏幕本身先唔會再俾影像牽住走，但其實只要明白到「一切影像不離屏幕」，就算開返電視都唔會好似以前咁只知有影像不知有屏幕，達到眼不離電視機而不在意屏幕同影像任一嘅境界

因果報應, 絲毫不爽.你食佢半斤肉, 將來要還八兩. 奈何你嘅親家不肯搞素宴, 唯有設下一個期限, 把念佛誦經, 報施持戒的功德, 回向俾躺在酒席桌上的可憐眾生, 超度佢哋.

出世。。。其實越老越易。。。

咁但係。最終目標係透過修行去出去？

我反而有興趣知。。點解人地啲書咁神。。。一眼就認到前世個師傅。。

視乎教派傳承
有人出咗去就算，有人出咗去睇化咗再返嚟救世界

可能你以為老咗會容易啲修行
事實上係相反
打坐又坐唔到
行腳又唔夠體力
又適應唔到飲食
吸收能力又差咗

其實皈依駛唔駛儀式
姐係做居士

戒淫慾最好方法係咪諗不淨觀
定有再更好方法
同埋我心理關口係食素戒酒
已經少左好多樂趣
而家戒埋手淫做愛
怕每日諗唔到咩方法
可以調劑苦悶的生活

想問下皈依之後係咪一定要食素 唔可以打丁之類。我始終都想皈依，不過我對佛法都仲未太熟。我係咪要學多啲再皈依，咁樣會好啲？

Newage因果唔係佛教

日日返工都好唔開心
因為上司壓力大
點先可以冇咁痛苦

信佛可唔可以拍拖做愛結婚生仔

其實應該要戒
我係差色呢關唔知點過

一定要食埋素？其實係咪越早皈依越好？其實我先兩張一

食三淨肉
色個方面
你搵個正當女朋友係冇問題

做居士係好似要的
做左居士犯戒仲大罪
因為你個身份犯左戒
會影響左其他人點睇佛教
手淫都唔比
到時只好谷住等夢遺

視乎傳承。

如依據早期經典，食三淨肉冇問題，五戒亦可以有性行為，只要對像不是人地既配偶或受監護。

皈依方面，如果已有信心，不妨先皈依受戒。你以後想唔信又唔會有咩懲罰，佛陀對在家人給予好大既自由度，信唔信、守戒要幾清淨完全取決於在家人自己。

雖然我未皈依但係我已經盡量守緊五戒，係食素同戒打丁有少少難度 不過你話三浄肉OK嘅話咁我都OK

咩係受監護？

唔布施 唔持戒 唔忍辱 唔精進
可唔可以話我信佛
我覺得自己有60%信佛

都係up to你自己。

食淨肉同手淫無犯五戒。不過，食素同戒丁，如果你做得到其實都係好既事。

好的 感謝巴打

其實喺南傳佛教黎講係冇在家人歸皈後犯戒更大罪既說法

持戒係一個學習過程，學習中總會有失誤既時候，佛陀並沒有要求出家人唔可以犯戒，而係設定咗一套制度等犯戒既時候懺悔，一啲重戒則一犯便會被逐出僧團

如果要求自己持戒圓滿再歸皈，咁就好似要求自己有拎滿分既能力再返學校學習一樣咁多此一舉

可以，但我覺得咪到60%，只係對佛法有興趣既程度

對。反而有人問過一位長老，話怕持戒後犯戒，長老話：『著爛衫好過冇衫著』。

未成年

係咩原因令你信咗但唔做？

通常都係三皈依先 之後你自己ok先受五戒
睇下你間道場係點

如果係就點都皈依左先啦

只受五戒居士可以拍拖結婚做愛生仔

你講下newagw嘅因果係點？

巴打係咪想講先皈依後受戒？

皈依有儀式
通常都係三皈依先 同受戒儀式分開做
可能過半年 過一年 過兩年你覺得可以受戒嘅 咁就做埋受戒儀式

係一齊做

係 最終目標

如何可以超脫輪迴，變成不在三界內，超脫五行中。

就係咁神
睇下你有幾高修為 唔係你越老越易修 反而係你越後生就越多時間可以開始鍛煉
好似呢到咁多巴打咁後生信佛 上面有巴打2張1已經諗緊皈依 應該係前世修唔少

唔算五欲之貪？

算，所以想真正出離就建議出家

咁救世都係為出世姐？

點解打唔到座。。。

後生冇訓練過，啲筋硬哂，關節又可能有問題長坐唔到

我都係覺得繼續。有七情六慾快樂d。。🤣

舌識同末那識仲係好強

咁唔係更加要持戒咩？

六道眾生 以苦為樂

出左世返黎救嗰啲係出於大慈悲

依家啲道場係可以選擇只做三皈依不受五戒
不過唔清楚係咪漢傳一貫嘅做法
我自己就覺得有啲掩耳盜鈴嘅感覺

有其好處

點樣練成他心通

其實五戒本身去唔去道場都做緊，可能佢意思係有個出家人同你做個儀式先叫受戒
南傳對五戒既儀式冇咁拘謹，有啲尊者每星期上一次禪修班都會幫我哋做三歸五戒，因為預咗實有啲守唔到。

六道巴去南修應該都去得幾密

修練到阿羅漢境界，已永無來生

之前逢星期二，一有尊者黎到香港我每次都會去冇尊者就唔去了，而家耀師父都有做網上禪修指導

未去過新址。

上次去可能都七八年前。以前果段時間請ajahn viradhammo等等好多阿姜查弟子就不時上去。

耀師傅而家有上網指導？

而家尖沙咀會址執咗啦，會搬新

係，逢星期六早上會開live,用zoom帶禪修

facebook冇乜資訊，完全唔知

我對佛學嘅理解，源自岩岩睇完嘅一本日本佛學介紹書。

有小小睇法：

1/. 應該當一門哲學而唔係宗教咁睇
2/. 佛死後教團都因為教義問題分裂，執著於教義，執著於大乘
3/. 北傳/漢傳/藏傳/南傳佛教，最原始最接近應該係南傳佛教，即係上座部佛教，經典阿含經。
4/. 其他流派，除淨土真宗外，有小小太遠嘅感覺，尋常人基本上好難一下做到。反而法華經提倡嘅漸進式修行唔錯。
5/. 社會上好多因為生計而迫不得已做壞事嘅人，傳統佛教沒有空間俾佢地。淨土真宗嘅出現提供左救贖俾佢地

為道術而修行係本末倒置

我睇書話，如來菩薩係低佛組一級，好似係差左一樣野

如果個個都誠心向佛，嚴受戒律，咁人類咪會絕種？

如果當係哲學而唔係宗教咁睇，咁你會點看待業力、輪迴甚至人畜以外嘅眾生？其實我唔係好明白點解要咁執著於介定佛教係宗教還是哲學，點解唔可以兩者皆是？

輪迴：無意見，單純係理論，而又不能被證實，可選擇是否相信

業力：如單純指善惡報應，係有可能嘅，如壞事做盡嘅港共。

宗教：不能被證明，如有限度接納可視為哲學

可以轉工，達摩祖師都頂唔順皇子呢份工轉去修行

對於手淫有何看法

最近同女朋友分左手 是否屬於緣盡？

我覺得個重點係，唔應該太執著於大乘

太執著嘅意思係？

印象好似佛陀無講過

話小乘係垃圾

應該本著可以就做，唔好勉強嘅心態會較好

麻麻係佛教徙
咁多年都係跟佢裝香燒野
但最近佢走左
除左摺元寶同往生蓮花 仲有啲咩可以摺比佢？
以前有麻麻教 而家要自己黎
下圖係上網學既往生蓮花 唔知岩唔岩

咁應該係各人接受佛教任一部分與否嘅問題？
「應該視佛教為宗教或哲學」係咪應該客觀咁睇佛教嘅內容是否包括哲學/宗教嘅元素？

若果唔相信佛教裡面業力，輪迴呢啲宗教元素，好難可以接納佛教嘅哲學。
例如若果無輪迴，咁何須脫苦？又點解要討論無常？死左就一了百了。
又或者你接納業力呢個宗教元素，有咁多人做盡壞事現世都無報應，死左又無輪迴即係唔洗受報，咁你會點解釋業力？

句子太長hang機

我地凡夫當然無資格更加唔應該去批評什麼大乘小乘邊個比較好。我地連初果都未證得。

即係個問題應該關乎你接受佛教邊部份，我又接受佛教邊部份。
而唔係應該一句「應該當一門哲學而唔係宗教咁睇」

咁我諗呢種偏見應該越嚟越少見
單就「話某教派/傳承係垃圾」而言本身就唔係任何佛弟子應該做嘅事，所謂三乘、五乘可以係修行次第嘅不同而絕非片面嘅優劣之分

《地藏十輪經》有提到「執大謗小」並唔係真正嘅大乘行者

係 六道眾生都絕種添

表達能力差sorry
我意思係：「佛教係宗教或哲學或兩者皆是」係咪應該取決於自身係咪蘊含上述元素，而唔係我哋接納佢邊一部分

Newage因果唔係因為你呢世殺左人，而要落地獄同下世要做豬做狗

係蝴蝶效應嗰類？

咁係點 好奇想知

可以睇返上面
有提到手淫唔會觸犯五戒，但可以戒到就更好

沒有下世今生，全部都是同事性進行

單純「放下」「睇開啲」本必解決哂一切痛苦，要深入挖掘到你內心想法同原因先係治根。

1. 因為比身邊嘅朋友、另一半低分而難受，好唔想輸俾對方。

首先撇除同朋友比較既想法；
你自己目標係想考幾分？你考完想入邊科？
想考好啲，個動機都係想入到自己心儀科目/將來有更好出路。

假如你目標單純係入到大學，咁你考到23/24分以上（大概入到）已經很好了，與其他人考幾分完全無關。

將考試成績連繫到「要威俾人睇」、要「證明自己叻過其他人」，好多時只係滿足緊你既自尊心、虛榮心、滿足緊你既小我，從中得到認同感。

從外部得到既認同感係無意義。你今日高分過自己朋友覺得好爽好開心，但聽日遇到個比你更高分既人，又再唔開心過。

比較可以幫你從中學到更多，但如果將自尊同快樂綁定一齊，你總會搵到有人好過你，好難會開心起來。

你既快樂同自我認同應該建築於「如何比今日的自己更好」，而唔係「如何比其他人更好」。
就算其他人外觀睇落過得比你好，但內心唔一定比你快樂。

2. 你知道搵到工會即時無事，但個炸彈仍然係到，你覺得要解決個根本性問題。

雖然我地「存活」係同一個世界，但每個人「感知」到既世界都唔同。你睇到既世界係點好大程度上受你點睇個世界所影響。

所以我講既野未必適合係你既世界，但同時你睇到既亦唔係真實，生活本身充滿荒謬同不確定性，首先有個咁既概念會更好理解。

你都知道搵到工就解決到問題，咁個「炸彈」究竟係乜？
我覺得係來自你對於生活「未知、不確定性既恐懼」，透過學佛學持續地改變你對生活既睇法都係好事。

補充返，其實呢個問題可以好複雜
首先要睇你所講嘅「小乘」係指廣義嘅聲聞、緣覺解脫道，定還是以聲聞乘為主嘅南傳佛教。北傳同南傳對各「乘」教法嘅定位本身就唔同，前者傾向視各乘為修行次第不同，類似大中小學嘅概念；後者並無咁嘅講法，菩薩道修到完滿係畢業，解脫道修到完滿亦係畢業，自然冇所謂大小之分

其次係歷史因素導致唔同教派對經典/法門嘅承認與否有異，問題就更加複雜

不過無論如何都應該互相尊重就是了

唔係佛陀咩

放唔低人工福利

修行係福慧雙修嘅
所以唔少聖者都有國王、王子之類嘅出生

其實係咪代表越好嘅出身同人生 就代表上世既福報越大？例如trump咁 出身地產世家，後生個時做地產大亨，老咗做美國總統。

係

樓主有冇聽過《感恩真言集》？
你持咒係跟咒文定其他（例如中文譯音版）
大悲咒係人都念得持得，其他有冇限制？

係今世福報大 過去世善業多

係人都念得 無限制

跟咩音主要睇你本身傳承，漢傳自然跟漢音，藏傳就自然跟藏音，亦有人認為需要跟梵音。唔同音嘅效力有冇差異、差異幾大眾說紛紜，亦因持咒嘅人而異，好難一概而論

至於大悲咒係普傳嘅咒，冇太大限制

我念開國語譯音 因師公係台灣寺廟嘅住持

謝樓上。

據說每個人都有500到1000以上累計冤親債主同累世祖先，如果到有一日幫佢地超渡晒之後會唔會有D咩Feel到？
例如觀音報夢？唔知點解知道？嗰班人同你講Bye bye??

應該唔只咁少
超度晒咁就真係勁 連佛祖依家都未超度得晒

同修啊
我都係睇佢既片對佛法有興趣嫁

你又話newage信輪迴？

點解冇入？
Anyway有咁嘅心機真係唔話得

Lm

你指讀音？我持咒係睇youtube學嘅，上官子羚同其他人

咁未必一定要盤膝嫁。就咁正座都得嫁。

我完全覺得對人類呢個物種。。唔好咁慈悲。。

最正統跟經做就係盤膝
老咗做咩都打個折

手淫破唔破戒 算唔算邪淫

好似見過有巴打話上官唔太好

點解咁講？

真的嗎？？？但阿修羅係殺戮之界，那又如何成仙？

下個po可能喺時事台/校園台開

有緣分要捉緊

Cc tai開咁勇

冇乜聽過呢類，睇下其他ching知唔知
一般都係持素＋誦經念佛迴向畀往生者，你prefer世間善行亦冇問題（捐款、做義工之類），兩方面都做當然就最好

我睇先睇返有關食素嘅文章。好似係話連三淨肉都唔可以食。

《楞嚴經》：“食肉之人，死墮惡道，受無量苦”

上網見到呢個quote ，咁所有學佛或者皈依之前既人都有食過肉，咁即使以後食素都會落下三塗？定係長期食肉先造惡業？開始有啲confused

第一，食肉有問題（未必係指犯不殺生戒）一說基本上見於一系列大乘經典（絕不只《楞嚴經》），上面嘅ching都一直強調南傳教派並無如此說法
第二，《楞嚴經》雖然歷來受漢傳佛教尊崇，但關於其真偽一直爭議不斷（即所謂「疑經」）

所以我畀你嘅建議係可以嘗試從「慈悲為懷」而非「食肉有冇問題/有冇惡報/會否墮三塗」嘅角度去考慮今後應該食肉還是持素，否則可能到死嗰日都未搵到個「正確答案」同說服到自己做決定（呢個topic都已經由第一個po討論到而家）

冇時間線，你覺得係前同後，其實全部都一同發生

似，但唔係一條直線睇

紙類製品只對鬼道眾生有用
其他眾生無用
誦經迴向較有效

每次見到啲虐待/傷害/動物嘅行為同對動物不善嘅言論都會覺得好嬲 甚至傷心到想喊
有時仲會浮現返虐待畫面 不自覺代入動物當時嘅痛苦 覺得好唔開心
但其實自己無能為力
點樣先可以係呢種情緒到釋懷..？

點睇輪迴，你覺得係懲罰定係一個體驗比你去再學習

點樣同一條時間線輪迴？

我都係cctai活躍會員

係一個自然法則

巴打有冇食素？

其實楞嚴經講既理論好深
如果係偽經
作個個人都應該係大菩薩再來

我係直接由朋友介紹去一個道場之後就入教
睇youtube方面就係法忍法師

時不時都見有人話係偽經，早排又喺FB見到有人筆戰，我自己冇真係研讀過唔敢妄下判斷（就算有都唔敢凡夫愚智

曾經試過但失敗咗
但食肉我都會盡量唔浪費動物為我哋付出嘅生命
我自己好鍾意貓同野生動物，佢哋受傷受虐會特別嬲/唔開心
利申絲

在《未知的實相》裡，賽斯說明做夢的目的、有關死亡和來世的誤解、可能實相如何交錯和交互影響、身體健康與內在實相的關係。在卷二，他解釋宇宙的基礎——「意識單位」、我們在夢中和出體狀態探訪的世界、做夢是創造現在和未來實相的科學、我們選擇的意識家族。而且兩卷都提供一系列實用的練習，幫助我們探索自己「未知的實相」，發現更大本體中那些未知的部分

自己去圖書館借

你而家因為體驗唔到，因為你仲用時間線黎睇因果，沒有以前未來只有當下

有冇諗過去相關機構做義工照顧啲棄養貓狗？

利申：唔熟

諗下世上呢啲事其實有好多，唔係我地個人既力量可以制止到。所以要回個頭來觀自己，話比自己知，『起碼，我，唔會故意、惡意地、無必要地，對動物做呢種事。』

嘗試係呢種想法上建立一種自信感。

可唔可以用文字解釋下？

食肉唔只係傷害眾生 甚至係殺害眾生
嬲人地之前先諗下自己
自己先係自己嘅業嘅主人

咁當然啦。但唔得咪諗第二個辦法囉

俾疆屍咬。。。。

平時香港食素都易
但如果去旅行有時好難揾食
同埋如果唔係自己一個去 仲難就
所以之前旅行果陣破戒食海味
多唔多學佛人有呢個苦惱

人類太醜惡

楞嚴經係比上等根器既人學，數一數二嚴格
所以會比其他法門嚴謹好多

楞嚴經係第一本係世上消失既經書，因為入邊有教如何分辨魔與佛，例如五十陰魔等，所以魔要滅左佢，等人分唔到魔同佛，係佛教混水摸魚

初學者遲下再睇都未遲

至於食素個問題，唔同法門有唔同標準，睇下要跟邊一個法門
滿足口腹之慾而殺生都係殺業一種，下墮三惡道或者有病痛係極大機會，今生持素係斷惡修善，叫止蝕，而持素對修行亦都有幫助

從來都無話過食素就大晒，升硬天
唔食素一樣有貪嗔痴慢疑見等等惡業做左
食素係減少其中一種做惡機會

盡可能就持素，唔得就初一十五起步，或者一日一餐素

初學者唔需要逼得自己太緊

自己睇書，唔係三文兩語講到

有
所以自從開始食全素就冇再同過frd去旅行，淨係同屋企人去（屋企人都信佛

我睇呢本，順手練日文

想問下生仔算唔算做惡業

咁超脫輪迴算唔算違反自然法則

有無打過蟑螂？

由於睇日文書開始，可能理解同大家有d唔同

絕對係，好似而加班香港狗官佢地都係有福報
不過佢地今個人生將福報一q清袋

下世可能出身貧窮低賤再慢慢重新loop過

超脫輪迴應該算係唔再受呢套法則束縛，加之達成呢個目標前仍然需要喺呢套法則之下做操作，過程中係冇違反到任何嘢（善業仍然係對善果，惡業仍然係對惡果，唔會係惡業對善果

承你貴言

唔係我地想的

咁過去食咗咁多年肉，打後食長素可唔可以沖淡惡業？

但其實我冇親手殺生，如果係因為我係消費者間接支持肉販殺生的話。咁同樣邏輯，開採石油而破壞環境而殺生既業咪一樣apply 去所有搭車既人到？種菜所使用嘅殺蟲劑既殺業又apply去食素既人？

種菜係會用殺蟲水，而且唔好話殺唔殺蟲水，即使係全organic，單係開墾農地嘅過程已經傷害到無數泥下嘅生靈。不過我又會問，人食嘅畜牲又係食咩嘅？如果都係食種出嚟嘅飼料，咁係咪代表因耕種而做嘅殺業係無可避免？人生在世行步路都踩死千萬螻蟻（有說佛陀行路時雙腳離地四寸），飲杯水都吞八萬四千蟲，重點唔係殺幾多生而係我哋有冇意識盡可能去避免直接、間接嘅殺生。咁如果有日我修到光合作用都維生到嘅，我咪連蔬果都唔食囉

係，或者你話唔經你手殺，殺業真係唔會報喺你身上（無意再討論三淨肉之類嘅問題），但當呢個世界日日都殺殺殺嘅時候，你係學佛嘅咪當為世人盡返些小綿力囉。一開始唔需要多，食少日肉就係食少日肉。一個月或者一星期食一日齋，心態慢慢變嘅時候你自然唔會再問食肉會唔會落地獄，因為落唔落你都唔會再食

另外開採石油是否惡業，就要睇呢個行為嘅出發點，同埋對人同環境嘅影響

大師 可唔可以解答我點解人要返工呀

多謝巴打解答 我頭先睇discovery channel見到動物殺黎殺去，有獅子被野狗咬春袋連條腸都出埋。好驚我自己都墮落三塗，所以我決定要慢慢開始食素。

不過我始終怕二十年來一直食肉嘅報應。所以我先一直想搞清楚食肉有冇惡報，即使唔係我親手殺。同埋點樣可以補救或者沖淡惡業。不過點都好今日開始慢慢食素

念佛誦經懺悔可沖淡惡業

貪嗔痴

如果我一生受盡病患 但我又冇做仆街野 係佛既角度點樣解釋

想要本睇
日本和尚好似可以食肉

可以娶老婆同寺院家族經營添
不過唔係全部都係咁，尤其係明治之前
明治之前只有淨土真宗允許食肉，其餘一律禁食肉

巴打如果你身體情況以及時間許可的話 可以做多啲善事例如義工，同埋巴打可以試吓誦經念佛。反正以上既事又唔係影響你本身食藥或者睇醫生，你可以試吓，何樂不為

唔明呀大師

其實睇完都唔太明，空同無我嘅分別，2派佛學教義基本分別

即係四蹄第一步，咁要就埋個3步先可以解脫

要維生

佛佗好似都有食肉

哩個應該係optional choice

楞嚴經個一句野嚇死我

今日先同玩開隻game d架仔
講佛學

即係無我？

就算做好自己
去幫助動物、食素
但仲會嬲一啲傷害虐待動物嘅行為
咁可以點做？
果啲會因為自己快樂/利益（非食用原因 例如玩樂性打獵 馬戲團 虐殺）去傷害動物嘅人會唔會有報應？

一切都有緣起；你返工係因為個個都返工所以你返工，定係你想喺返工上面得到啲乜嘢？

如果你起心動機緣起係為左自身自己小我需求而返工，呢個就係貪。

你去嬲其他人的行為本身已經係一種㫢心；試下愛埋果啲加害動物嘅人啦。

基本上冇分別

大乘佛教主張佛陀三轉法輪：初轉法輪涵蓋阿含系經典，主要針對眾生因我執故不得解脫生死而說「五蘊非我」；二轉法輪涵蓋般若系經典，主要針對已經大致掌握上述部分嘅眾生說「空性」，意指世間一切事物現象皆性空/無自性（即諸法無我，此處嘅「我」指自性），都唔具備完整、恆在、不變易嘅本質同形相，透過修習般若智慧即能了悟一切虛妄皆「唯心」顯現。簡單而言前者主要為破除我執而說，後者主要為破除法執而說

至於你所講嘅兩派佛學如果係指大乘同上座部之別，後者基本上只承認阿含一系經典

起心動念的問題。如果你指住一條魚要佢死要食佢嘅肉；咁你就係犯左殺戒。但係啲肉如果本身己經喺度你冇突登去動念或者有渴求咁去追咁去食的話；動念本身冇貪喺入面的話；基本上唔係問題。

本書話，佛佗教化其實冇即場寫低做佛經，係靠弟子記憶寫番出黎，再投票決定，好似話當時已有教義爭執

基本上佢哋當時既爭議唔係在於話記錯既問題，因為第一次結集與會者都係阿羅漢，係唔會妄語，佢哋係對戒律上既睇法有分別

呢個問題係出於慈悲但少咗捨心
佛陀教導慈悲其實係一set四個既概念
分別係慈悲喜捨，又叫做四梵住
最後既捨心係指雖然希望對方能夠拔苦
但都要明白每一個眾生都有自己既業力
業力即使係佛陀都改變唔到
所以去到呢個點就唔好再執著點幫對方
而係要用黎警惕自己都可能會有同樣既業報
努力精進修行

其實你睇返而家南傳既戒律
就算出家人都冇規定要食素
係人哋比乜就食乜
除咗指定既肉類唔俾食之外

咁嬲呢啲人會令被傷害嘅動物得救，定還是令你自己都更加痛苦？我唔會叫你一下子由恨轉愛咁極端，但令動物們得救嘅只會係你對佢哋嘅同情同關顧而唔係你對加害者嘅憎恨厭惡。人心肉造會嬲會傷心係正常，但可以試下先用我同其他ching建議嘅方法去抽離，再用實際行動去幫啲動物

記得好似有一個哲學故事講一間黑房入邊，到底係有火有蠟燭既存在先，定係有人既存在先。不過詳細唔記得了

出家都唔會餓死

你點知你無做

有冇巴打接觸佛法之後有少少抽離感，我意思唔係話佛法唔好。而係當我接觸佛法之後，令我諗嘅所有嘢嘅出發點都係由佛教理論開始。例如有人做乞衣，我會覺得係佢自己嘅業力所造成之類。反而對現實世界發生緊嘅嘢冇咁大興趣，包括香港嘅示威 我唔知咁樣係好定唔好

念法 謹記佛陀嘅教誨 點會唔好？

呢種落差係源於你仍然冇全然出世嘅意向，但又開始用所謂佛教嘅思維去睇每件事，而令你好難再用以往嘅世俗方式去介入呢啲事情，變到好似不作為咁。解決方法係唔好再單睇佛陀如何分析問題本身以及根源，要睇埋佢係點教在家人實際嘅做人處事，例如想香港好的話學佛嘅人唔會透過每日大嗌「乜乜乜全家」之類而係有更「佛教」嘅方式去利益大眾

Sorry 巴打 咩叫出世？

避免介入世間事，專注求出世間解脫

明白了 唔該巴打

八正道入面最重要其實係正定。有正定之後就會有正思同正見，建議師兄多啲打坐。

我聽得多係正見最重要，冇正見係入唔到正定

點樣可以忍到成堆港女同事 點樣可以唔想轉工

其實八正道入面係環環相扣，每一樣野都會影響下一樣野。
正定最重要係因為佢會俾到你純粹，第一手能夠親身領悟的道理，果啲道理唔係就咁睇書或者用線性左腦式思考能夠理解到的。
正見固然重要，因為沒有正見的話自然沒戒同沒有修，係唔會入到正定，如同師兄所說一樣。

唔返工點搵錢買食物維持生命

如果進食都叫貪，咁真係走火入魔

個回覆重點係自身小我追求。如果你返工係為左追逐一啲嘢；例如名利，維持自身存在感的話，咁你就會被覆蓋於追逐呢個行為上面，不停重覆，活喺活輪迴入面。

如果你返工目的係純粹到只係為左買食物維持，呢樣野唔係出於你小我需要，而且動機真係可以清純得如此的話，通常你做事都可以好成功。

同天生無異 所以就追潮到我上一世啦？

因為屋企陸續會有動物老死/病死，想當係超渡佢幫佢解脱

本身自己有睇少少佛理，但又唔係好信佛
因為近呢一年社會事件真係睇唔到因果

食左海鮮素5年

巴打 唔需要在糾結上一世已經做咗既果。Focus喺當下嘅因，因為只有今世既因你可以控制到。不斷諗上世做咗咩錯事只會令你繼續鑽牛角尖，完全唔會幫到你而家嘅情況。

因果在於前生今生，未必可以直接察覺
但佛陀教導八正道使人離苦係即時同直接的

咒是用來唸的，渡是用你的念來超的；紋完當自己自HIGH左只係加重左你我執，乜野用都冇。

咁我都有唸，對住個骨灰係心度用慈悲心去想跟住不停唸om mani pedme hum

其實鍾意六字大明咒嘅話，戴個吊墜就可以，未必需要紋上身。經上都有提到佩戴六字大明咒嘅殊勝功德

《大乘莊嚴寶王經·卷第三》：「若復有人以此六字大明陀羅尼，身中、項上戴持者；善男子！若有得見是戴持之人，則同見於金剛之身。又如見於舍利窣堵波，又如見於如來，又如見於具一俱胝智慧者。……若此戴持之人，以手觸於餘人之身，蒙所觸者，是人速得菩薩之位。若是戴持之人，見其男子、女人、童男、童女，乃至異類諸有情身，如是得所見者。悉皆速得菩薩之位。如是之人，而永不受生老病死苦、愛別離苦，而得不可思議相應念誦。」

我之前有呀，換過好多樣野，之後就走去紋
因為同呢6個字好有緣
7歲收到一張咭前面觀音後面就係呢6個字，仲有埋讀法
我keep到而家

是下regularly念 唔可以日日念都試下一個禮拜念一個數
你可以幻想下念一句就有一分 然後佢地其實拎住一個足夠嘅分數就可以去到佢地想去嘅地方 可能你1000分比佢地就夠 可能要10000分 可能要10萬分
試下念多啲 好過做其他形式嘅野

係歷劫歷世

你返工只係為左維持生命？

如果返工想令自己變得更加叻，從而得到人地認同，咁係咪都算貪？有貪念先會令人有進步？

佛教講嘅「貪」有好幾個層次，三毒中嘅煩惱貪並唔係一般人需要同有能力處理嘅
單係尋求安穩嘅生活對於一般在家眾而言係絕對可以接受嘅，而且佛陀仲鼓勵咁做。至於安穩生活以上嘅追名逐利乃至因「貪」作惡當然就可免則免

據說，釋迦牟尼佛住在舍衛國祇樹給孤獨園時，有一個名叫鬱闍迦的年輕婆羅門來拜訪佛陀，他頂禮佛陀後就坐在一旁，並詢問：「世尊！在家人要怎麼做，才能得到此生的安樂？」

佛陀回答：「在家人只要注意四件事情，就能得到此生的安樂：

首先，在家人必須掌握一門技藝，不論是種田、從商，當官，文書、會計等都可，務必投入一門技藝的熟習。

其次，在家人必須善於保護自己的資產：一旦這資產是經由技藝正常得來，則應保護它不受國家暴力、盜賊或是天然災難的奪取；更要注意不要託付給不善管理者，或是交給不善理財的繼承人。

第三，在家人必須有良好的人際關係，應與善於理財、謹慎、耿直、安穩的人交朋友，他們能安慰我們，減少我們的憂苦，增加我們的安寧。

第四，在家人應善於理財，不讓自己收支不均；譬如小販會適當地調整天秤，捨多增少，讓它達到平衡。理財時也應如此。

切記，如果窮困卻手筆極大，則如不會結種的優曇鉢果一樣，是不顧後果的愚痴人、貪欲人；但若儲蓄極多卻不加使用，則如眼睜睜看著飼料卻餓死之犬一般愚痴。

因此，在家人應善於理財；如上四個條件，能為在家人創造此生的安樂。」

一切只睇你起心動念。如果你追求呢啲嘢同時唔令自己最後生起苦同煩惱同三毒的話，去追吧。因為你己經修行去到無染的境界，已脫苦了。

軍人
你估你係大隻佬
入面個張柏G咩

路過睇到
我覺得佛學有好大人生智慧
不過輪迴方面
我係同嗰位ching差不多睇法
我覺得人死如燈滅之後
就好似機械人咁
一個新既個體裝一個新意識
輪迴始終世上的生命體過多
要輪迴好似根本就輪回唔哂咁樣

我覺得就算無輪迴
既然生而為人
就想逃避唔好的事物
姐係痛苦 就有脫苦的必要
無常的話 人出生就想探索
探索呢個世間的無常好比探索人生
至於業力我覺得對我比較複雜
我相信某樣事物會影響某事物
七百萬年人類前人歷史的腳步
乃至再之前的生物的腳步
都會對之後的現世有影響
只係我唔覺得是我的前世......

唔明咩叫輪迴唔晒

係咪一定要對佛經有一定程度認識先可以皈依？ 入門級可唔可以皈依左先再去了解？

當然可以。

好多年前，有一齣戲叫《雲圖》，睇左可能有新既啟發。

之前睇慈山寺講座video, 見過呢位法師
原來係葉青霖

我鍾意呢種分享佛法

呢到有冇師兄已經練到神通

佛教輕視神通
佛教徒應該講慈悲同智慧

色即是空 空即是色
返工好得閒，係唔係好色情

我見佛教故事入面嘅神通，好多時都係比喻性質 想帶出某啲寓意。所以我個人唔太覺得神通真係指上天下海 飛天遁地既超能力

佛教唔提倡神通 但係的確有示現神通的記載
佛經係有清楚阿羅漢有嘅六種神通能力 並且話呢啲係眾生本有嘅能力 若果精勤修行嘅人自然能夠獲得神通 不過就唔會以神通黎度眾

上班做事盡心而且妥當
但總是飄飄泊看不到前路
其實我只想在行業中穩定下來
如何做到？
或如何調整自己心態去面對每年的不穩定？

師兄，第一次留言，信咗幾年佛，當然唔係話好神心，只係偶然唸唸經，普度眾生，我想問下係咪唸經會突然安啟發？以前我唔明點解我運唔太好，心地尚算唔差，我信輪迴，但唔明點解多數人總係做善人嗰一世就運差，而嗰啲成人害人嗰啲反而好好，雖然話因為上一世福報業障，但咁樣唔係令人覺得惡無惡報？世界點解要咁運作。
但唔知點解最近突然有咁嘅諗法就係例如A害到B下半生同B其家人苦不堪言，所以A下一世就會變成B嘅仔女，由細到大都咁苦，但過完呢一世業障未報哂，所以下一世變成B，下半世要苦不堪言。 大至上咁嘅諗法。
我聽人講 有時修行好易有心魔令人修錯身，所以想了解下呢啲諗法係咪都係心魔造成？
謝謝

係 念佛誦經係修緊福報亦都同時修緊智慧 所謂嘅福慧雙增 所以有時覺得突然受啟發係好正常

究竟漢傳 南傳 北傳佛教，同禪宗 浄土宗之類有咩關連？

唔會周圍同人講

你係推薦比我定推薦比樓上位巴打

乜都唔識都可以皈依 不過起碼要知道皈依係咩意思

佛滅後二百年左右，第三次結集後佛教由印度向南傳東南亞地域，當時主要是上座部佛教為主，佛滅後五百至一千年左右，由印度向北傳到中土地域，其時印度主流而變為大乘佛教。而禪宗淨土宗就是漢傳佛教的衍生派系

唔同嘅分類法

大乘佛教指喺時間軸上後於部派佛教興起嘅教派，其教義同後者有相當差異（與大眾部更相近，與上座部嘅差異較大），但同地域／傳播路線冇絕對關係

南傳／北傳／漢傳／藏傳等顧名思義係以佛教傳播路線作分類。所謂北傳佛教涵蓋由印度經西域傳入中土乃至日本嘅漢傳佛教，以及由中土輾轉傳入／印度直接傳入藏地嘅藏傳佛教，藏傳又以其重視金剛乘（即所謂密宗）為特色。嚴格嚟講大乘佛教唔等於北傳佛教，但因為漢傳同藏傳都係以大乘教義為主流，所以後人習慣將北傳同大乘並稱

歷史上漢傳大乘佛教包括所謂「八宗」。公元九世紀唐武宗滅佛後，大量佛教典籍被毀，相對不重視文字傳承嘅禪宗同淨土宗自此就成為漢傳佛教嘅主流到今日

睇完各自各得著。
也沒特定對象。
講開就講而已😂

佛陀有冇曾經教導過出家之後應該點樣再照顧父母？我雖然接觸佛法冇耐，但係聽完各位師兄講完之後 我開始萌生想出家嘅念頭。因為我知道下一次輪迴未必可以再做人，再接觸佛法。所以我喺度諗我可能盡左做仔嘅責任時候做可以出家

我信佛能導人向善，但我唔相信因果，我覺得因果只係弱勢者自我安慰，自己無能力改變，唯有希望個天做野，以前d人將自己解唔到既野，都會用大自然、天地萬物去做比喻/解釋。

有好多人壞事做盡，卻長命百歲，兒孫滿堂。
有好多人好事做盡，卻橫禍慘死。
前者有人話今世未報只因時辰未到，後者則話天妒英才、上天堂、上天做天官之類。 又係自我安慰既說話，但求心安理得，比個理由自己放下執著、仇恨，繼續好好活下去(因為自己無能力改變)。

我有時食素、連隻螞蟻都唔捨得踩，唔係因為我相信/害怕因果，只係我單純心存善念，抱住己所不欲、勿施於人既態度。我尊敬佛陀，我佩服佢地既智慧，同教化人既方法。要數天下間有咩信仰係不爭不害，我只諗到佛教。

想問今世我遇到嘅人（家人同情人），係咪下世都會再遇返？

我都自己會唔會有事

咁你信既唔係佛教，而好大部份係儒家思想帶出黎既教化。

就好似你八字咁，如果按圖中所講，1993年10月出生既人90%都自己/家人有傷殘？

咁多苦
.點搞

當妄心雜亂之頃，能舉起一念，如對慈尊，按定六字洪名，一一出口入耳，則此雜亂，自然隨念寂靜。自是一念而至十念，乃至念念不移，即教中所謂淨念相繼者也。念佛之人，須要信心懇切，正因凜然，重念死生輪轉之可悲，深厭塵勞紛擾為可痛，舉起一聲佛名，直下更無異見。直至一心不亂，能所兩亡。到家之說，不容再舉，捷徑之詞，何勞掛齒。可謂證修行之神術，超方便之正途。

同你講因果唔係要你自我安慰咁簡單，而係更加想你懼畏因果，即使喺你掌權握勢嘅時候你都要制約自己，唔好作惡。唔係要弱勢者無得改變嘅時候自我安慰，相反係要你喺有能力有權力可以報仇嘅時候你都要能夠放下仇恨。

未必

生是苦，老是苦，死是苦，愁、悲、苦、憂、惱是苦，怨憎會是苦，愛別離是苦，所求不得也是苦。簡而言之：五取蘊即苦。

學佛其實有冇好似基督教咁有個教會，
定期有聚會、研討班咁上？
有去過大澳梅村，自己幾鍾意，但係佢係英文

有道場同有定期法會，即係類似集會共修，通常一個禮拜一次
不過同基督教嘅聚會唔同嘅就係唔會有一齊坐低食個包傾個計圍個圈分享自己生活呢啲，亦都無聯誼嘅環節法會就係同枱食飯各自修行。

自尋短見下場會點？

依家大平盛世就話姐
前一百年係咁世界大戰 做過軍人又殺過幾多人有咩咁出奇

學佛年幾，有冇咩想問（2）

可以參考呢個po嘅#492

意識返存在嘅本質 知道自己只係一個being唔需要執着係情緒/所謂苦 入面
姐係所謂 覺醒
利申newage撚

即是有眾生搞先會行呢一步？

樓主學佛年幾就咁

好多自稱信佛學佛幾十年都冇咩覺悟，日日只係識拜神拜佛

非常好，咁樣就唔會冤冤相報何時了
我想請教你信佛後，有冇試過嬲，好嬲既時候你會點做

主要我自己睇法唔同
對我嚟講生命之間唔係還債
而係一個過程/現象
對人嚟講以人的感受
就係因果 償還
我自己個人睇法就係
空氣/水俾我地生物供給
但我地對某啲更高次元的能量體嚟講
我地都就好似空氣/水咁
為佢地供給某啲嘢
殺戮心一直刻喺生物入面
注定要吞併某啲嘢先可以續命
就算水無生命 因為但植物都有痛感
除非生物淨係進食無機物存活
飲水食泥 唔係進食有機物開始
已經沾上罪 根本殺戮、愛
只要生物仲存在就擺脫唔到
好似山同水 無山還俾水水還俾山
所以對我嚟講無還唔還債
只係好似佛大千世界講
人都係渺小 一小綴既世界
仲有好多未知既世界

唔必然係，但好大機會
人歷劫歷世積落一大堆怨親債主，佢哋喺你情緒極度低落嘅時候推多你一下唔出奇

好難搵到一個八字差得過我 btw 自己殘疾同六親相害都中

我唔知你實際情況啦，但如果淨係就相中八字所睇，同相害冇關係，六害既特性在隱不在明，如果你有學過八字可能會見到當中最大個重點在於地支會殺局而時日支刑沖同相，我冇你資料都判斷唔到之後啦。

但重點我想講，好多網絡apps同玄學命術既解釋都搬字過紙，即使現代科技幾先進都好，命理既多樣性變化暫時唔係電腦可以計算到，而且係一個總體分析，而電腦只可以用分拆、細分、分段解釋去總結，相對地害左唔少人，所以apps既睇下就算啦。

第二，其實即使情況都好，外界既影響希望可以變成你既歷練，若你信佛佛言求心，先將個焦點放係你自己身上，外界對你既一切其實都係茫然，你可以做既係令自己搵到一個舒適既心態再從舒適既心態去追隨自然而然既存在方式，當然說時簡做時艱，不過依個過程先係人生既要點

初頭學係仲有 完全同學之前無變過，對某啲事會好嬲同埋惡言相向 亦唔知道怨恨嗔怒係咁大嘅惡業
之後學左一段時間意識到起嗔恨心嘅嚴重性 就開始用方法黎刻意壓制住自己唔好嬲
然後到近排開始feel到嗔恨心自自然然少左好多

日日會身體力行拜佛嘅可能仲勁過我
起碼佢地妄念少過我

係，你講得無錯。正正就係因為殺戮心係一直都喺我地心裡面，要吞併其他人先可以生存到，所以先話我地生存喺五濁惡世係幾咁痛苦。「閻浮眾生，舉心動念，無非是罪。」
但係唔代表你擺脫唔到。

點樣先可以練成天眼通

有事想請教
有tg 嗎？

Wow 終於發現哩個post

返工冇野做發現呢個post

請問有冇大成就者或者已開悟人士喺度
有冇咩開示

可唔可以傳一個法門

太多post 我都睇唔曬
不過見上面討論殺心，其實唔使太執著，如果覺得唔岩聽可以唔使理我
我以前試過一年冇食肉，之後都食返，屋企煮咩就食咩，但又唔會有太大感覺，要我唔食我又冇所謂，反正食物飽肚就得。有時屋企有昆蟲有蚊我都照殺。
之前夜晚突然之間超多蚊，一晚四五隻，殺極都殺唔完，都唔知邊度黎，閂左門都可以出現 過左個禮拜覺得唔掂就同啲蚊講，走啦，你地肯走我成佛既時候會渡你地，如果堅持唔走只要唔嘈醒我，我任你咬，當供養你地 兩日之後啲蚊差唔多冇出現過，偶然會有一隻，不過都唔會咬我，或者咬左不過我都唔理。之後我都諗明白左，如果朝早或睡前見到可以殺我都殺，總之就隨緣殺，有時啲蚊好大隻就死咁，我殺佢佢都唔會郁。
點解我唔會咁做，其實好簡單。因為有大慈大悲之心，其實啲蚊好慘，唔知要做幾多世蚊，如果我殺左佢，同佢結緣，欠佢一條命，將來我有大成就時就有因緣渡佢，我唔殺佢就要一直做蚊。你諗下一隻蚊要有幾大福氣先可以死喺一個修行人手上，而個修行人又唔執著真係明點解。食肉都係咁，我成日都會同自己講，只要唔係為貪慾而食，而係為咗救佢而食，就係慈悲心。

最後嗰段係邪見，佛教中冇所謂既殺佢係為佢好既見解

我知佛教冇 不過佛法有

亦都冇

點解冇

其實有，不過絕對唔係一般人能夠做到

上面位ching，你自己都識講他朝你成就嘅時候度返佢，咁會係幾耐之後嘅事？你未度眾生就先同眾生結怨，對你喺菩提路上係咪好事？

你講話唔想佢哋留喺三惡道受苦，但如果你嘅出發點僅此而已，其實係咪同佢哋皈個依念下佛號就可以？殺死佢哋嘅舉動係咪包含咗厭惡蚊蟲嘅想法？留喺三惡道係苦，俾人一掌拍死一樣係苦，修行人係咪應該令眾生避免不必要嘅苦？

如果該眾生係種下咗要做蚊既業力
咁佢就要做足咁耐先可以上返去上層
你認為你殺佢可以減短佢做蚊既時間
但業力層面睇只係因為呢隻蚊以前都得罪過你
你只係今世同佢復仇
延續咗呢個惡緣既輪迴

如果死後發覺佛學呢套野係鳩吹，原來在生時on99咁信左一世，會唔會覺得自己好on9？會或唔會都好，點解有咁諗法？

我都冇殺佢 我救佢咋嘛，所有同我有緣既眾生我都會救，從佢出現嘅時候佢已經得到我嘅保證。至於殺唔殺其實冇所謂，因為我冇殺心起，空性裡頭本來就冇業力，渡眾生不畏因果。
而佢會唔會生恨搵我復仇，我反而想佢搵我，佢唔搵我點再續前緣，延續「惡緣」係好事黎，咁就有機會渡佢，得大自在大慈悲點會介意眾生搵我。眾生需要 我就出現

你點知你冇殺心?係咪已經修到四禪?
如果連四禪八定都冇
咁你既保證其實係好弱雞

佛教嘅內容係虛構但又唔係人死如燈滅，咁你個問題係建基於邊套宗教／哲學嘅世界觀？再者，不論現生禍福，亦不論前世來生，上面都好多ching講話佛理本身已經帶畀佢哋唔少得著。若然有一套哲理喺做人處事上係inspire到你，又或者令你當下活得好，又何來戇居唔戇居一說？

我整係識如是禪

諸法意先導，意主意造作
既然你有意識地作出了結對方生命既行為
咁就一定有殺心
你只係用法本是空黎做你隨順煩惱既藉口
泥菩薩過江，都係先搞好自己既修行先諗渡眾生吧

你係邊位大菩薩

如果你不停殺生都唔覺得自己錯，仲話自己係唔執著，唔生起懺悔心。咁如何成佛？

Hello

如果佛教係鳩吹 咁我死左後都係如燈滅 點會知自己on9

乜有佛可成咩

以求神通之心學佛只會著魔
學佛亦不講神通
修行得好 業障清空 神通自來

無佛可成咁你學緊咩？目標係咩？

新po喺時事台，各位巴打可以去可以留個名先

學佛年幾，有冇咩想問？——時事編

燈滅就唔知，但原來有造物者，咁就會知自己on9

即係將佛學當心靈雞湯果類去睇

造物者都會生住壞滅同你成道有乜關係。你父母都係造你者。

唔知呀。有嘢可學咩

無野可學咁何謂佛法？

有佛法嗎？

你咁樣問，即係挖個坑叫人認自己係大成就者，已開悟人士

大勢至菩薩化身，印光法師都係叫自己做慚愧僧

過多兩星期去慈山寺

點睇得出無？

點睇得出有

因為我眼見到 耳聽到
咁我問你 有冇地獄？

神通呢一樣野對初學者係好吸引，好似打機咁有神足，天眼，他心，呢d能力好似好好玩

其實唔係想像中咁過癮，當你見到呢一個空間，包括你屋企全部都有鬼有妖有魔有神，聽到有鬼24小時不停大叫慘叫，聞到人身上有惡臭病臭，一落地鐵好似屎渠咁臭，地鐵都搭唔到

見到女朋友有冤親債主附身，共用一肉身，佢咀埋黎你都唔夠膽接

仲未計你法力來源唔係正法正神，而係鬼通妖通，妖魔附身過比你用

你就知乜都睇唔到見唔到，能夠安心念佛其實好幸福

識神通法術既人越多，而又不懂佛法毫無道德觀念，呢一批人就會破壞正法宗教

翻工翻到好辛苦

其實翻工為咩

你用手嘅影子可以捉住刀嘅影子？

唔得

係可以，但我自己唔係
睇你上面回覆，你應該係耶教徒？

印克食傷 個正印係我人生最後一個希望
其他果啲就